let tests = [
  ``,
  {
    "question": "ორბიტის ყველაზე თხელი კედელია:",
    "answer": [
      "გარეთა კედელი",
      "ზედა კედელი",
      "შიგნითა კედელი",
      "ქვედა კედელი",
      "სწორია ყველა ჩამოთვლილი"
    ],
    "correct": "შიგნითა კედელი"
  },
  {
    "question": "თვალბუდის ზედა ნაპრალში გადის:",
    "answer": [
      "თვალის ნერვი",
      "თვალის მამოძრავებელი ნერვი",
      "თვალბუდის ძირითადი ვენური კოლექტორი",
      "ყველა ჩამოთვლილი",
      "არც ერთი ჩამოთვლილი"
    ],
    "correct": "ყველა ჩამოთვლილი"
  },
  {
    "question": "მხედველობის არხში გადის:",
    "answer": [
      "მხედველობის ნერვი",
      "თვალბუდის არტერია",
      "ორივე",
      "არც ერთი"
    ],
    "correct": "ორივე"
  },
  {
    "question": "საცრემლე პარკი მდებარეობს:",
    "answer": [
      "თვალბუდის შიგნით",
      "თვალბუდის გარეთ",
      "ნაწილობრივ თვალბუდის შიგნით და ნაწილობრივ მის გარეთ"
    ],
    "correct": "ნაწილობრივ თვალბუდის შიგნით და ნაწილობრივ მის გარეთ"
  },
  {
    "question": "ქუთუთოებიდან სისხლის გადინება ხდება:",
    "answer": [
      "თვალბუდის ვენების მიმართულებით",
      "სახის ვენების მიმართულებით",
      "ორივე მიმართულებით",
      "არც ერთი ჩამოთვლილი"
    ],
    "correct": "ორივე მიმართულებით"
  },
  {
    "question": "პერიკორნეალური ინექცია მოწმობს:",
    "answer": [
      "კონიუნქტივიტზე",
      "გაზრდილ თვალშიგა წნევაზე",
      "სისხლძარღვოვანი ტრაქტის ანთებაზე",
      "თითოეულ ზემოთ ჩამოთვლილზე",
      "არც ერთ ზემოთ ჩამოთვლილზე"
    ],
    "correct": "სისხლძარღვოვანი ტრაქტის ანთებაზე"
  },
  {
    "question": "საცრემლე ჯირკვლის ინერვაცია ხორციელდება:",
    "answer": [
      "პარასიმპათიკური ნერვული სისტემით",
      "სიმპათიკური ნერვული სისტემით",
      "შერეული ტიპით",
      "სომატური ნერვული სისტემით"
    ],
    "correct": "შერეული ტიპით"
  },
  {
    "question": "ცხვირ-საცრემლე არხი იხსნება:",
    "answer": [
      "ცხვირის ქვედა გასავალში",
      "ცხვირის შუა გასავალში",
      "ცხვირის ზედა გასავალში",
      "სწორია ყველა ჩამოთვლილი"
    ],
    "correct": "ცხვირის ქვედა გასავალში"
  },
  {
    "question": "ყველაზე მცირე სისქე სკლერას აქვს:",
    "answer": [
      "ლიმბის ზონაში",
      "ეკვატორის ზონაში",
      "მხედველობის ნერვის დვრილის ზონაში",
      "სწორია არც ერთი ჩამოთვლილი"
    ],
    "correct": "მხედველობის ნერვის დვრილის ზონაში"
  },
  {
    "question": "მხედველობის ნერვი თვალის ორბიტიდან გამოდის:",
    "answer": [
      "თვალბუდის ზედა ნაპრალიდან",
      "მხედველობის ხვრელი",
      "თვალბუდის ქვედა ნაპრალიდან"
    ],
    "correct": "მხედველობის ხვრელი"
  },
  {
    "question": "სკლერის დანიშნულებაა:",
    "answer": [
      "თვალის ტროფიკა",
      "ტონუსის შენარჩუნება",
      "თვალის შიგნითა წარმონაქმნების დაცვა",
      "სინათლის გარდატეხა",
      "ყველა ჩამოთვლილი"
    ],
    "correct": "თვალის შიგნითა წარმონაქმნების დაცვა"
  },
  {
    "question": "სისხლძარღვოვანი ტრაქტი ასრულებს",
    "answer": [
      "ტროფიკულ ფუნქციას",
      "სინათლის გარდატეხის ფუნქციას",
      "სინათლის აღქმის ფუნქციას",
      "ყველა ჩამოთვლილს"
    ],
    "correct": "ტროფიკულ ფუნქციას"
  },
  {
    "question": "ბადურა ასრულებს:",
    "answer": [
      "სინათლის გარდატეხის ფუნქციას",
      "ტროფიკულ ფუნქციას",
      "სინათლის აღქმის ფუნქციას",
      "ყველა ჩამოთვლილს"
    ],
    "correct": "სინათლის აღქმის ფუნქციას"
  },
  {
    "question": "თვალშიგა სითხეს გამოიმუშავებს ძირითადად:",
    "answer": [
      "ფერადი გარსი",
      "ქორიოიდეა",
      "ბროლი",
      "წამწამოვანი სხეული"
    ],
    "correct": "წამწამოვანი სხეული"
  },
  {
    "question": "ტენონის გარსი გამოყოფს:",
    "answer": [
      "სისხლძარღვოვან გარსს სკლერისაგან",
      "ბადურას, მინისებრი სხეულისაგან",
      "თვალის კაკალს ორბიტის ქსოვილებისაგან",
      "სწორი პასუხი არ არის"
    ],
    "correct": "თვალის კაკალს ორბიტის ქსოვილებისაგან"
  },
  {
    "question": "ბოუმენის მემბრანა მოთავსებულია:",
    "answer": [
      "ა) რქოვანას ეპითელიუმსა და სტრომას შორის",
      "ბ) სტრომასა და დესცემეტის გარსს შორის",
      "გ) დესცემეტის გარსსა და ენდოთელიუმს შორის",
      "დ) სწორია ბ და გ"
    ],
    "correct": "ა) რქოვანას ეპითელიუმსა და სტრომას შორის"
  },
  {
    "question": "დაკბილული კიდის მდებარეობა შეესაბამება:",
    "answer": [
      "ლიმბის პროექციის ზონას",
      "სწორი კუნთების მყესთა მიმაგრების ადგილს",
      "ცილიარული სხეულის პროექციის ზონას",
      "სწორია ყველა ჩამოთვლილი"
    ],
    "correct": "სწორი კუნთების მყესთა მიმაგრების ადგილს"
  },
  {
    "question": "ქორიოიდეა შედგება შრეებისაგან:",
    "answer": [
      "წვრილი სისხლძარღვების",
      "საშუალო სისხლძარღვების",
      "მსხვილი სისხლძარღვების",
      "ყველა ჩამოთვლილისაგან"
    ],
    "correct": "ყველა ჩამოთვლილისაგან"
  },
  {
    "question": "ქორიოიდეა კვებავს",
    "answer": [
      "ბადურას გარეთა შრეებს",
      "ბადურას შიგნითა შრეებს",
      "მთელ ბადურას",
      "ყველა ჩამოთვლილს."
    ],
    "correct": "ბადურას გარეთა შრეებს"
  },
  {
    "question": "მხედველობის ნერვს გააჩნია",
    "answer": [
      "რბილი გარსი",
      "ქსელისებური გარსი",
      "მაგარი გარსი",
      "ყველა ჩამოთვლილი"
    ],
    "correct": "ყველა ჩამოთვლილი"
  },
  {
    "question": "წინა საკნის ნამი ემსახურება",
    "answer": [
      "რქოვანას და ბროლის კვებას",
      "სინათლის გარდატეხას",
      "ნივთიერებათა ცვლის პროდუქტების გამოყოფას",
      "ყველა ჩამოთვლილს"
    ],
    "correct": "ყველა ჩამოთვლილს"
  },
  {
    "question": 'ე.წ. "კუნთოვანი ძაბრი" სათავეს იღებს:',
    "answer": [
      "მრგვალი ხვრელიდან (ნაპრალიდან)",
      "მხედველობის ხვრელიდან",
      "თვალბუდის ზედა ნაპრალიდან",
      "თვალბუდის ქვედა ნაპრალიდან"
    ],
    "correct": "მხედველობის ხვრელიდან"
  },
  {
    "question": '"კუნთოვანი ძაბრის" საზღვრებში მოთავსებულია:',
    "answer": [
      "მხედველობის ნერვი",
      "თვალბუდის არტერია",
      "თვალისმამოძრავებელი და განმზიდველი ნერვი",
      "ყველა ჩამოთვლილი"
    ],
    "correct": "ყველა ჩამოთვლილი"
  },
  {
    "question": "მინისებური სხეული ასრულებს",
    "answer": [
      "ტროფიკულ ფუნქციას",
      '"ბუფერულ ფუნქციას"',
      "სინათლის გამტარის ფუნქციას",
      "სწორია ყველა ჩამოთვლილი"
    ],
    "correct": "სწორია ყველა ჩამოთვლილი"
  },
  {
    "question": "თვალბუდის ქსოვილები იკვებება",
    "answer": [
      "ცხავისებური არტერიებით",
      "საცრემლე არტერიით",
      "თვალბუდის არტერიით",
      "ბადურის ცენტრალური არტერიით"
    ],
    "correct": "თვალბუდის არტერიით"
  },
  {
    "question": `თვალის კაკლის სისხლით მომარაგება ხდება:1). თვალბუდის
        არტერიით; 2). ბადურის ცენტრალური არტერიით;3). უკანა ცილიარული
        არტერიებით.`,
    "answer": [
      "სწორია 1, 2",
      "სწორია 1, 3",
      "სწორია 2, 3"
    ],
    "correct": "სწორია 2, 3"
  },
  {
    "question": "უკანა მოკლე ცილიარული არტერიები კვებავენ:",
    "answer": [
      "რქოვანას",
      "ფერად გარსს",
      "სკლერას",
      "ბადურის გარეთა შრეებს",
      "სწორია ყველა ჩამოთვლილი"
    ],
    "correct": "ბადურის გარეთა შრეებს"
  },
  {
    question: 'ცილიარული სხეულის და ფერადი გარსის სისხლმომარაგება ხორციელდება:',
    answer: [
      'უკანა გრძელი ცილიარული არტერიებით',
      'უკანა მოკლე ცილიარული არტერიებით',
      'ცხავისებური არტერიებით',
      'ქუთუთოების მედიალური არტერიებით',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'უკანა გრძელი ცილიარული არტერიებით'
  },
  {
    question: 'თვალბუდის ქსოვილებიდან სისხლის გადინება ხდება:',
    answer: [
      'თვალბუდის ზედა ვენიდან',
      'თვალბუდის ქვედა ვენიდან',
      'ორივედან',
      'არცერთიდან.'
    ],
    correct: 'ორივედან'
  },
  {
    question: 'თვალიდან და თვალბუდიდან ვენოზური სისხლის გადინება ხდება:',
    answer: [
      'მღვიმოვანი სინუსის მიმართულებით',
      'ფრთასასის ფოსოს მიმართულებით',
      'სახის ვენების მიმართულებით',
      'ყველა ჩამოთვლილი წარმონაქმნის მიმართულებით'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი წარმონაქმნის მიმართულებით'
  },
  {
    question: 'ბადურის ცენტრალური არტერია კვებავს:',
    answer: [
      'ქორიოიდეას',
      'ბადურის შიგნითა შრეებს',
      'ბადურის გარეთა შრეებს',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ბადურის შიგნითა შრეებს'
  },
  {
    question: 'თვალბუდის ნერვი წარმოადგენს:',
    answer: [
      'მგრძნობიარე ნერვს',
      'მამოძრავებელი ნერვს',
      'შერეული ნერვს',
      'სწორია არც ერთი ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'მგრძნობიარე ნერვს'
  },
  {
    question: ' ექსტრაოკულარური კუნთების მამოძრავებელი ინერვაციას ახორციელებს:',
    answer: [
      'თვალის მამოძრავებელი ნერვი',
      'განმზიდველი ნერვი',
      'ჭაღისებრი ნერვი',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: ' ქიაზმის არეში გადაჯვარედინდება მხედველობის ნერვის ბოჭკოების:',
    answer: ['25%', '50%', '75%', '100%'],
    correct: '75%'
  },
  {
    question: 'ცილიარული კვანძი შეიცავს:',
    answer: [
      'მგრძნობიარე უჯრედებს',
      'მამოძრავებელ უჯრედებს',
      'სიმპათიკურ უჯრედებს',
      'ყველა ჩამოთვლილს'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილს'
  },
  {
    question: 'თვალის განვითარება იწყება:',
    answer: [
      'ჩანასახის განვითარების 1-2 კვირაზე',
      'მე-3 კვირაზე',
      'მე-4 კვირაზე',
      'მე-5 კვირაზე'
    ],
    correct: 'მე-3 კვირაზე'
  },
  {
    question: `თვალის სისხლძარღვოვანი ტრაქტი წარმოიქმნება: 1). მეზოდერმიდან;
        2). ექტოდერმიდან;3). შერეული წარმოშობისაა.`,
    answer: [
      "სწორია 1, 2",
      "სწორია 1, 3",
      "სწორია 2, 3."
    ],
    correct: "სწორია 1, 2"
  },
  {
    question: 'ბადურა წარმოიქმნება:',
    answer: [
      'ექტოდერმიდან',
      'ნეიროექტოდერმიდან',
      'მეზოდერმიდან',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ნეიროექტოდერმიდან'
  },
  {
    question: `მხედველობის ანალიზატორის ძირითადი ფუნქცია, რომლის გარეშეც არ იარსებებს სხვა დანარჩენი ფუნქციები, არის:`,
    answer: [
      'პერიფერიული მხედველობა',
      'მხედველობის სიმახვილე',
      'ფერების შეგრძნება',
      'სინათლის შეგრძნება',
      'სტერეოსკოპული მხედველობა'
    ],
    correct: 'სინათლის შეგრძნება'
  },
  {
    question: '1.0-ზე მაღალი მხედველობის სიმახვილის დროს მხედველობის კუთხის სიდიდე არის:',
    answer: ['1 წუთზე ნაკლები', '1 წუთის ტოლი', '1 წუთზე მეტი', '2 წუთის ტოლი'],
    correct: '1 წუთზე ნაკლები'
  },
  {
    question: 'მხედველობის სიმახვილის ცხრილები პირველად შეადგინა:',
    answer: ['გოლოვინმა', 'სივცევმა', 'სნელენმა', 'ლანდოლტმა', 'ორლოვამ'],
    correct: 'სნელენმა'
  },
  {
    question: '10 - 12 წლის ბავშვის მხედველობის სიმახვილე პარაფოვეოლარული\n' +
      'ფიქსაციისას არის:',
    answer: ['1,0 - ზე მეტი', '1,0', '0,8 - 0,9', '0,5 - ზე ნაკლები'],
    correct: '0,5 - ზე ნაკლები'
  },
  {
    question: 'ახალშობილებს მხედველობას უმოწმებენ ყველა ჩამოთვლილი ხერხით, გარდა:',
    answer: [
      'თვალებით საგანთა ფიქსაციით',
      'ბავშვის მოძრაობითი რეაქციებით დ ხანმოკლე დაკვირვებით',
      'სინათლეზე გუგების პირდაპირი და შეუღლებული რეაქციით',
      'ხანმოკლე დაკვირვებით'
    ],
    correct: 'თვალებით საგანთა ფიქსაციით'
  },
  {
    question: 'მხედველობის სიმახვილის გამოსაკვლევ თანამედროვე ცხრილებში\n' +
      'ყველაზე წვრილი ასოები და სურათები ჩანს მხედველობის კუთხით:',
    answer: ['1 წუთი', '2 წუთი', '3 წუთი', '4 წუთი', '5 წუთი'],
    correct: '1 წუთი'
  },
  {
    question: 'თუ ავადმყოფი არჩევს მხოლოდ პირველ ხაზს მხედველობის სიმახვილის გამოსაკვლევ ცხრილში 1 მეტრის დაშორებიდან, მაშინ მას აქვს მხედველობია სიმახვილე:',
    answer: ['0.1', '0,05', '0,02', '0,01'],
    correct: '0,02'
  },
  {
    question: 'ავადმყოფის მიერ სინათლის შეგრძნების არარსებობა მიუთითებს:',
    answer: [
      'თვალის ოპტიკური შრეების ინტენსიურ შემღვრევაზე',
      'ბადურის გავრცელებულ ჩამოცლაზე',
      'თვალის მხედველობის აპარატის დაზიანებაზე',
      'ყველა ჩამოთვლილზე'
    ],
    correct: 'თვალის მხედველობის აპარატის დაზიანებაზე'
  },
  {
    question: `თვალის კოლბების აპარატი განსაზღვრავს შემდეგ ფუნქციებს:1).
        სინათლის შეგრძნებას; 2)სინათლისადმი ადაპტაციას; 3). მხედველობის
        სიმახვილეს; 4). ფერების შეგრძნებას.`,
    answer: [
      "სწორია 1, 2",
      "სწორია 2, 3",
      "სწორია 1, 3",
      "სწორია 3, 4"
    ],
    correct: "სწორია 3, 4"
  },
  {
    question: `სინათლისადმი ადაპტაცია ხასიათდება: 1)მხედველობის სიმახვილით;
        2). მხედველობის ველის სიდიდით;3). განსხვავების ზღურბლით; 4).
        გაღიზიანების ზღურბლით.`,
    answer: [
      "სწორია 1, 2",
      "სწორია 2, 3",
      "სწორია 1, 3",
      "სწორია 3, 4"
    ],
    correct: "სწორია 3, 4"
  },
  {
    question: 'სიბნელისადმი ადაპტაცია საჭიროა შეუმოწმდეს ადამიანებს:',
    answer: [
      'მაღალი ხარისხის გართულებული მიოპიისას,ბადურის პიგმენტურ',
      'აბიოტროფიის ეჭვის დროს',
      'ავიტამინოზების, ღვიძლის ციროზის დროს',
      'ქორიოიდიტების, ბადურას ჩამოცლის ან მხედველობის ნერვის დვრილი',
      'შეშუპების დროს',
      'მძღოლების, ავიატორების, მემანქანეების შემოწმებისას, სამხედრ',
      'ექსპერტიზის დროს',
      'ყველა ზემოთ ჩამოთვლილის დროს'
    ],
    correct: 'ყველა ზემოთ ჩამოთვლილის დროს'
  },
  {
    question: 'მხედველობითი გადაღლილობის დროს აღინიშნება დაზიანება:',
    answer: [
      'სინათლის მიმღები აპარატის',
      'მამოძრავებელი აპარატის',
      'სააკომოდაციო აპარატის',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი',
      'არც ერთი ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'ბინოკულარული მხედველობა შესაძლებელია მხოლოდ:1). ორივე\n' +
      'თვალის საკმაოდ მაღალი მხედველობის სიმახვილის არსებობისას;2).\n' +
      'ნორმალური ფუზიური რეფლექსის დროს ორთოფორიისა და ჰეტეროფორიის\n' +
      'არსებობისას;3). ეზოფორიის და ეგზოფორიის დროს;4). ყველა\n' +
      'ჩამოთვლილის დროს.',
    answer: ['სწორია 1, 2', 'სწორია 2, 3', 'სწორია 4', 'სწორია 1, 3'],
    correct: 'სწორია 1, 2'
  },
  {
    question: 'აკომოდაციური ასთენოპია ვითარდება ყველა ჩამოთვლილი\nშემთხვევისას, გარდა:',
    answer: [
      'მხედველობის აპარატის ფუზიური შესაძლებლობების დარღვევის',
      'აკომოდაციის შესუსტების',
      'რეფრაქციის არაკორეგირებული ანომალიების'
    ],
    correct: 'მხედველობის აპარატის ფუზიური შესაძლებლობების დარღვევის'
  },
  {
    question: 'თვალის კუნთოვანი ასთენოპია ვითარდება:1). აკომოდაციისა და\n' +
      'კონვერგენციის შეუთავსებლობისას;2)აკომოდაციის უკმარისობის და სუსტი\n' +
      'კონვერგენციის დროს; 3). დაბალი მხედველობის სიმახვილის დროს; 4).\n' +
      'ყველა ჩამოთვლილისას.',
    answer: ['სწორია 1, 3', 'სწორია 2, 3', 'სწორია 4', 'სწორია 1, 2'],
    correct: 'სწორია 1, 2'
  },
  {
    question: 'ბინოკულარული მხედველობის ფორმირებისათვის აუცილებელია\nშემდეგი პირობები:',
    answer: [
      'ორივე თვალის ღერძების პარალელური მდებარეობა',
      'ახლოს განლაგებულ საგნებზე შეხედვისას ღერძების ნორმალურ',
      'კონვერგენცია',
      'ფიქსირებული საგნის მიმართულებით თვალების ასოცირებულ',
      'მოძრაობა,ნორმალური ფუზია',
      'ორივე თვალის მხედველობის სიმახვილე არანაკლები 0,4',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'სტერეოსკოპული მხედველობის შემოწმების კრიტერიუმს წარმოადგენს:',
    answer: [
      'თვალიდან სხვადასხვა მანძილზე დაშორებული საგნების ხედვი',
      'განსხვავებული სიმკვეთრე',
      'გარემომცველი საგნების ფერის სხვადასხვა ნაჯერობა',
      'თვალიდან სხვადასხვა მანძილზე დაშორებული საგნების ფიზიოლოგიურ',
      'გაორება',
      'შუქჩრდილები საგნებზე, მათი თვალიდან სხვადასხვა მანძილზ',
      'გადატანისას',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'მონოკულარული მხედველობის დროს ზიანდება მხედველობითი\n' +
      'ანალიზატორის შემდეგი ფუნქციები:1). ქვეითდება სინათლის მიმართ\n' +
      'ადაპტაცია;2). უარესდება ფერადი მხედველობა; 3). პერიფერიული\n' +
      'მხედველობა;4). სტერეოსკოპული მხედველობა.',
    answer: [
      'სწორია 1, 3',
      'სწორია 1, 2',
      'სწორია 1, 4',
      'სწორია 2, 3',
      'სწორია 3, 4'
    ],
    correct: 'სწორია 3, 4'
  },
  {
    question: 'თვალის ადაპტაცია - ესაა:',
    answer: [
      'საგნების ხედვა - სუსტი განათების დროს',
      'თვალის უნარი - გაარჩიოს სინათლე',
      'თვალის შეგუება განათების სხვადასხვა ხარისხთან',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'თვალის შეგუება განათების სხვადასხვა ხარისხთან'
  },
  {
    question: 'ფუზიური რეფლექსი ბავშვს უჩნდება:',
    answer: [
      'დაბადებისთანავე',
      'სიცოცხლის მე-2 თვეზე',
      'სიცოცხლის მე-4 თვეზე',
      'სიცოცხლის მე-6 თვეზე'
    ],
    correct: 'სიცოცხლის მე-4 თვეზე'
  },
  {
    question: 'სიბნელისადმი ადაპტაციის მოშლილობა (ჰემერალოპია) შეიძლება\nშეგვხვდეს:',
    answer: [
      'უვეიტების, პანუვეიტების, მიოპიის მაღალი ხარისხის დროს',
      'მხედველობის ნერვის ანთებადი დაზიანების დროს',
      'საკვებში ვიტამინების "A", აგრეთვე "B" და "ჩ" ნაკლებობის ა',
      'არარსებობისას',
      'ბადურას ანთებადი და დეგენერაციული დაზიანებების დროს',
      'ყველა ჩამოთვლილის დროს'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილის დროს'
  },
  {
    question: 'ბრმა ხალის ზომა კამპიმეტრზე ნორმაში ტოლია:',
    answer: ['3 ხ 2 სმ', '5 ხ 4 სმ', '3 ხ 6 სმ', '9 ხ 7 სმ', '10 ხ 8 სმ'],
    correct: '3 ხ 6 სმ'
  },
  {
    question: 'ცენტრალური სკოტომა შეიძლება გამოწვეული იყოს ყველა ქვემოთ\n' +
      'ჩამოთვლილით, გარდა:',
    answer: [
      'თავის ტვინის კეფის ნაწილში მხედველობის ცენტრების დაზიანებით',
      'ყვითელი ხალის მიდამოს დაზიანებით',
      'მხედველობის ნერვის, კერძოდ პაპილო – მაკულარული კონი',
      'დაზიანებით',
      'მხედველობის ნერვის სრული ატროფიით'
    ],
    correct: 'თავის ტვინის კეფის ნაწილში მხედველობის ცენტრების დაზიანებით'
  },
  {
    question: 'ჰომონიმური და ჰეტერონიმური ჰემიანოფსია არ აღინიშნება:',
    answer: [
      'ბადურის დეგენერაციული ცვლილებების დროს',
      'თავის ტვინის ქერქში მხედველობის ცენტრების არეში სისხლი',
      'მიმოქცევის დარღვევის დროს',
      'მხედველობის გზების პათოლოგიური ცვლილებების დროს',
      'გრაციოლეს კონის მიდამოში პათოლოგიური ცვლილებების დროს'
    ],
    correct: 'ბადურის დეგენერაციული ცვლილებების დროს'
  },
  {
    question: 'საგნების ფიქსაციის რეფლექსი ბავშვს უჩნდება:',
    answer: [
      'დაბადებისთანავე',
      'სიცოცხლის ორი კვირის თავზე',
      'სიცოცხლის 2 თვის თავზე',
      'სიცოცხლის 4 თვის თავზე',
      'სიცოცხლის 6 თვის თავზე'
    ],
    correct: 'სიცოცხლის 2 თვის თავზე'
  },
  {
    question: ' მხედველობის ველის კონცენტრირებული შევიწროვება დ ბეჭდისებრი\n' +
      'სკოტომა გვხვდება:',
    answer: [
      'ქიაზმის დაზიანებისას',
      'ბადურას პიგმენტური დაზიანებისას',
      'მხედველობის ტრაქტის დაზიანებისას',
      'ყველა ჩამოთვლილის დროს',
      'არცერთი ჩამოთვლილის დროს'
    ],
    correct: 'ბადურას პიგმენტური დაზიანებისას'
  },
  {
    question: 'მხედველობის ველში ბრმა ხალის გადიდება მხედველობის ნერვის\n' +
      'დვრილის შეშუპებისას გამოწვეულია:',
    answer: [
      'ქორიოკაპილარებსა და მხედველობით უჯრედებს შორის კავშირი',
      'დარღვევით',
      'ცილოვანი ექსუდატის არსებობით სენსორულ ბადურასა და ბადური',
      'პიგმენტურ ეპითელიუმს შორის',
      'ბადურის პერიპაპილურ ზონაში ექსუდატის შეღწევით',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ბადურის პერიპაპილურ ზონაში ექსუდატის შეღწევით'
  },
  {
    question: 'სინათლის სპექტრის ყველა ფერის აღქმა შეიძლება აიხსნას:',
    answer: [
      'მხედველობის ანალიზატორის სხვადასხვა კორტიკალური ცენტრები',
      'არსებობით,რომლებიც ახორციელებენ ფერთა აღქმას',
      'გარეთა დამუხლულ სხეულში სხვადასხვა უჯრედული ფენი',
      'არსებობით',
      'სამი სხვადასხვა სახის რეცეპტორის არსებობით',
      'არც ერთი ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'გარეთა დამუხლულ სხეულში სხვადასხვა უჯრედული ფენი'
  },
  {
    question: 'ქლოროფსია - ეს არის გარემომცველი სხეულების ხედვა:',
    answer: ['ყვითელ ფერში', 'წითელ ფერში', 'მწვანე ფერში', 'ცისფერ ფერში'],
    correct: 'მწვანე ფერში'
  },
  {
    question: 'ღამით ფერები არ აღიქმება:',
    answer: [
      'გარემომცველი საგნების არასაკმარისი განათების გამო',
      'ფუნქციონირებს ბადურას მხოლოდ ჩხირების სისტემა',
      'არ ფუნქციონირებს ბადურას კოლბების სისტემა',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'პერიფერიული მხედველობის ველის გამოკვლევების დროს\n' +
      'ფიზიოლოგიური სკოტომა ფიქსაციის წერტილთან მიმართებაში იმყოფება:',
    answer: [
      '15 გრადუსეზე ცხვირის მხრიდან',
      '20 გრადუსეზე ცხვირის მხრიდან',
      '15 გრადუსეზე საფეთქლის მხრიდან',
      '20 გრადუსეზე საფეთქლის მხრიდან',
      '30 გრადუსეზე საფეთქლის მხრიდან'
    ],
    correct: '15 გრადუსეზე საფეთქლის მხრიდან'
  },
  {
    question: 'ერითროფსია - ესაა გარემომცველი საგნების ხედვა:',
    answer: ['ცისფერ ფერში', 'ყვითელ ფერში', 'წითელ ფერში', 'მწვანე ფერში'],
    correct: 'წითელ ფერში'
  },
  {
    question: 'ქსანტოფსია - ესაა გარემომცველი საგნების ხედვა:',
    answer: ['ცისფერ ფერში', 'ყვითელ ფერში', 'მწვანე ფერში', 'წითელ ფერში'],
    correct: 'ყვითელ ფერში'
  },
  {
    question: 'პროტანოპიით დაავადებულ ადამიანებს აქვთ გამოვარდნა:',
    answer: [
      'მწვანე კომპონენტის',
      'წითელი კომპონენტის',
      'ცისფერი კომპონენტის',
      'ყვითელი კომპონენტის',
      'ყველა ჩამოთვლილი კომპონენტის'
    ],
    correct: 'წითელი კომპონენტის'
  },
  {
    question: 'ციანოფსია - ესაა გარემომცველი საგნების ხედვა:',
    answer: ['ყვითელ ფერში', 'ცისფერ ფერში', 'მწვანე ფერში', 'წითელ ფერში'],
    correct: 'ცისფერ ფერში'
  },
  {
    question: 'მხედველობის ველი ფერებზე ყველაზე მცირე ზომისაა:',
    answer: ['წითელ ფერზე', 'ყვითელ ფერზე', 'მწვანე ფერზე', 'ცისფერ ფერზე'],
    correct: 'მწვანე ფერზე'
  },
  {
    question: 'მოზრდილ ადამიანებში თეთრ ფერზე მხედველობის ველის საზღვრების\n' +
      'ინდივიდუალური მერყეობა არ აღემატება:',
    answer: [
      '2 - 3 გრადუსი',
      '5 - 10 გრადუსი',
      '15 - 20 გრადუსი',
      '25 გრადუსი'
    ],
    correct: '5 - 10 გრადუსი'
  },
  {
    question: 'ფერებზე მხედველობის ველს ყველაზე დიდი საზღვრები აქვს:',
    answer: ['წითელ ფერზე', 'ყვითელ ფერზე', 'მწვანე ფერზე', 'ცისფერ ფერზე'],
    correct: 'ცისფერ ფერზე'
  },
  {
    question: 'ჯანმრთელი მოზრდილი ადამიანის თეთრ ფერზე მხედველობის ველის\n' +
      'ზედა საზღვარი მდებარეობს საფიქსაციო წერტილიდან:',
    answer: [
      '45 გრადუსზე',
      '55 გრადუსი',
      '65 - 70 გრადუსი',
      '80 - 85 გრადუსი'
    ],
    correct: '55 გრადუსი'
  },
  {
    question: 'ჯანმრთელი მოზრდილი ადამიანის თეთრ ფერზე მხედველობის ველის\n' +
      'ქვედა საზღვარი მდებარეობს საფიქსაციო წერტილიდან:',
    answer: ['45 გრადუსზე', '55 გრადუსი', '56 გრადუსი', '65 - 70 გრადუსი'],
    correct: '65 - 70 გრადუსი'
  },
  {
    question: 'ჯანმრთელი მოზრდილი ადამიანის თეთრ ფერზე მხედველობის ველის\n' +
      'გარეთა საზღვარი მდებარეობს საფიქსაციო წერტილიდან:',
    answer: ['70 გრადუსი', '80 გრადუსი', '90 გრადუსი', '100 გრადუსი'],
    correct: '90 გრადუსი'
  },
  {
    question: 'ჯანმრთელი მოზრდილი ადამიანის თეთრ ფერზე მხედველობის ველის\n' +
      'შიგნითა საზღვარი გეგმილდება საფიქსაციო წერტილიდან:',
    answer: [
      '25 - 30 გრადუსზე',
      '40 - 45 გრადუსი',
      '55 გრადუსი',
      '65 გრადუსი'
    ],
    correct: '55 გრადუსი'
  },
  {
    question: 'ბინდის დროს მხედველობის თავისებურებებია ყველა ჩამოთვლილი,\nგარდა:',
    answer: [
      'მხედველობის ველის შევიწროების',
      'ფერების არარსებობის',
      'მხედველობის სიმახვილის დაქვეითების',
      'ფერების სიმკვეთრის (სიკაშკაშის) შეცვლის'
    ],
    correct: 'მხედველობის ველის შევიწროების'
  },
  {
    question: 'სტერეოსკოპული მხედველობის ნორმალური ფორმირებისათვის\nსაჭიროა:',
    answer: [
      'ნორმალური პერიფერიული მხედველობა',
      'მხედველობის მაღალი სიმახვილე',
      'ნორმალური ტრიქრომატული მხედველობა',
      'ბინოკულარული მხედველობა'
    ],
    correct: 'ბინოკულარული მხედველობა'
  },
  {
    question: 'ზრდასრული ადამიანის თვალშიგა წნევა ნორმაში არ აღემატება:',
    answer: ['20 მმHg', '23 მმHg', '25 მმHg', '22 მმHg'],
    correct: '22 მმHg'
  },
  {
    question: 'თვალის ტონუსის ობიექტური ცვლილებები შეუძლებელია\nგამოვავლინოთ:',
    answer: [
      'მაკლაკოვის ტონომეტრით ტონომეტრიისას',
      'პალპატორულად',
      'დაშევსკის ტონომეტრით ტონომეტრიისას',
      'ტონოგრაფიით'
    ],
    correct: 'პალპატორულად'
  },
  {
    question: 'ზრდასრული ადამიანის ცრემლის PH:',
    answer: [
      'ა) ტოლია 7,5-ის ნორმაში',
      'ბ) თვალისა და ქუთუთოების დაავადების დროს - PH-ის გადანაცვლება ხდება 7,8 -ზე ზემოთ ან 6,6-ზე ქვემოთ',
      'დ) რქოვანას დაზიანებისას - PH ინაცვლებს ტუტე მხარეს',
      'ე) ყველა პასუხი სწორია',
      'ვ) სწორია ა და გ'
    ],
    correct: 'ე) ყველა პასუხი სწორია'
  },
  {
    question: 'ცრემლი აქტიურად ჩაედინება ცხვირის ღრუში კონიუნქტივის\nპარკიდან:',
    answer: [
      'საცრემლე წერტილების და საცრემლე არხების კაპილარობის გამო',
      'საცრემლე პარკის შეკუმშვის გამო',
      'ცრემლის სიმძიმის ძალის გამო',
      'საცრემლე პარკში უარყოფითი წნევის არსებობის გამო',
      'ყველა ჩამოთვლილის გამო'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილის გამო'
  },
  {
    question: 'ცრემლის ბაქტერიოციდულ თვისებას უზრუნველყოფს მასში:',
    answer: [
      'ლიდაზის არსებობა',
      'ქიმოტრიფსინის არსებობა',
      'ლიზოციმის არსებობა',
      'ფოსფატაზის არსებობა'
    ],
    correct: 'ლიზოციმის არსებობა'
  },
  {
    question: 'ახალშობილებში ძილის დროს არ ხდება ქუთუთოების სრული დახურვა\n' +
      'იმის გამო, რომ:',
    answer: [
      'ქუთუთოები მოკლეა და მათი კუნთები სუსტად განვითარებული',
      'არასრულყოფილია ქუთუთოების კუნთების ინერვაცია ქალა-ტვინი ნერვებით',
      'შედარებით ნაკლები სიღრმის მქონე თვალბუდეებიდან თვალები წინა წამოწეული',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'ვესტის ცდა დადებითია, თუ კონიუნქტივის პარკიდან შემაფერადებელი\n' +
      'ნივთიერება მთლიანად გადის:',
    answer: ['2 წუთში', '5 წუთში', '7 წუთში', '10 წუთში'],
    correct: '5 წუთში'
  },
  {
    question: 'ვესტის ცდის მეორე ნაწილი დადებითია, თუ შემაფერადებელი\n' +
      'ნივთიერება გავა კონიუნქტივის პარკიდან არა უგვიანეს:',
    answer: ['3 წუთისა', '5 წუთისა', '7 წუთისა', '10 წუთისა', '15 წუთისა'],
    correct: '10 წუთისა'
  },
  {
    question: 'ცრემლის ნორმალური გამოყოფა ბავშვებში ფორმირდება ჩვეულებრივ:',
    answer: [
      '1 თვის ასაკში',
      '2 - 3 თვის ასაკში',
      '6 თვის ასაკში',
      '1 წლის ასაკში'
    ],
    correct: '2 - 3 თვის ასაკში'
  },
  {
    question: 'ქუთუთოების ხრტილში მოთავსებული მეიბომის ჯირკვლები\nგამოყოფენ:',
    answer: ['ცრემლს', 'ლორწოვან სეკრეტს', 'ცხიმოვან სეკრეტს'],
    correct: 'ცხიმოვან სეკრეტს'
  },
  {
    question: 'მეიბომის ჯირკვლების სეკრეტი აუცილებელია:',
    answer: [
      'თვალის კონიუნქტივის და რქოვანას გასაცხიმად',
      'ქუთუთოების კიდეთა გასაცხიმად, რომ დაიცვას რქოვანის ეპითელიუმ მაცერაციისაგან',
      'თვალის კონიუნქტივისა და ქუთუთოთა ეპითელიუმის საკვებად',
      'ყველა ჩამოთვლილისათვის'
    ],
    correct: 'ქუთუთოების კიდეთა გასაცხიმად, რომ დაიცვას რქოვანის ეპითელიუმ მაცერაციისაგან'
  },
  {
    question: 'ბავშვების სიცოცხლის პირველ თვეებში რქოვანას დაბალი\n' +
      'მგრძნობელობა განპირობებულია:',
    answer: [
      'მისი ეპითელიუმის აგებულების თავისებურებებით',
      'მგრძნობიარე ნერვული დაბოლოებების აგებულების თავისებურებებით',
      'სამწვერა ნერვის განვითარების არასრულყოფილებით',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სამწვერა ნერვის განვითარების არასრულყოფილებით'
  },
  {
    question: 'რქოვანას მგრძნობელობა ყველაზე მაღალია:',
    answer: [
      'ლიმბის მიდამოში',
      'პერილიმბალურ ზონაში',
      'ცენტრალურ მიდამოში',
      'პარაცენტრალურ ზონაში',
      'ერთნაირია მთელ ზედაპირზე'
    ],
    correct: 'ცენტრალურ მიდამოში'
  },
  {
    question: 'რქოვანას მგრძნობელობა ქვეითდება:',
    answer: [
      'სახის ნერვის დაზიანებისას',
      'თვალის მამოძრავებელი ნერვის დაზიანებისას',
      'სამწვერა ნერვის დაზიანებისას',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სამწვერა ნერვის დაზიანებისას'
  },
  {
    question: 'თვალის კონიუნქტივა და რქოვანა მუდმივად ინამება:',
    answer: [
      'საცრემლე ჯირკვლების სეკრეტის ხარჯზე',
      'ცხიმოვანი ჯირკვლების სეკრეტით',
      'ლორწოვანი ჯირკვლების სეკრეტით',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'ხანშიშესული ადამიანების რქოვანას ქსოვილში გროვდება ყველა\n' +
      'ჩამოთვლილი, გარდა:',
    answer: [
      'ლიპიდებისა',
      'კალციუმის მარილებისა',
      'წყლისა',
      'ცილის გლობულინური ფრაქციებისა'
    ],
    correct: 'წყლისა'
  },
  {
    question: 'რქოვანას გარდამტეხი ძალა წარმოადგენს თავლის ოპტიკური სისტემის\n' +
      'მთელი გარდამტეხი ძალის:',
    answer: ['30%-მდე', '50%-მდე', '70%-მდე', '85%-მდე'],
    correct: '70%-მდე'
  },
  {
    question: 'რქოვანას სტრომის ნივთიერება წარმოადგენს სუსტ ანტიგენს, იმიტომ,\nრომ:',
    answer: [
      'არ შეიცავს სისხლძარღვებს',
      'შეიცავს მცირე რაოდენობით ცილებს',
      'უჯრედები რქოვანას სტრომაში ფართოდაა გამოყოფილი ერთმანეთისაგან მუკოპოლისაქარიდებით',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'შეიცავს მცირე რაოდენობით ცილებს'
  },
  {
    question: 'რქოვანას ენდოთელიუმის დაზიანებისას შესაძლებელია წარმოიქმნას\n' +
      'ყველა ჩამოთვლილი პათოლოგიური ცვლილება, გარდა:',
    answer: [
      'რქოვანაში დისტროფული პროცესების',
      'რქოვანას წყლულის',
      'რქოვანას ეპითელიუმის შეშუპების',
      'რქოვანას სტრომის შეშუპების'
    ],
    correct: 'რქოვანას წყლულის'
  },
  {
    question: `რქოვანას ეპითელიუმის შეშუპება წარმოადგენს ერთ-ერთ სიმპტომს:1).
        ირიტის და ირიდოციკლიტის; 2). თვალშიგა წნევის მომატების;3).
        ენდოთელიალურ-ეპითელიალური დისტროფიის;4). ყველა ჩამოთვლილის.`,
    answer: [
      'სწორია 1, 3',
      'სწორია 1, 2',
      'სწორია 3',
      'სწორია 4',
      'სწორია 2, 3',
    ],
    correct: 'სწორია 2, 3'
  },
  {
    question: 'თვალშიგა სითხე ანუ წყალწყალა ნამი წარმოიქმნება:',
    answer: [
      'მინისებრი სხეულიდან ფილტრაციით',
      'წყალწყალა ვენებიდან ფილტრაციით',
      'რქოვანადან ოსმოსის საშუალებით',
      'წამწამოვანი სხეულის სისხლძარღვებიდან სეკრეციით (ულტრაფილტრაციით)'
    ],
    correct: 'წამწამოვანი სხეულის სისხლძარღვებიდან სეკრეციით (ულტრაფილტრაციით)'
  },
  {
    question: 'თვალშიგა სითხეში წყალი შეადგენს:',
    answer: ['50%', '60', '70%', '90%', '99%'],
    correct: '99%'
  },
  {
    question: 'ბარიერი "სისხლი - წყალწყალა ნამი" ხორციელდება ყველა\n' +
      'ჩამოთვლილი სტრუქტურით, გარდა:',
    answer: [
      'ცილიარული სხეულის მორჩების ეპითელიუმის',
      'ბრუხის მემბრანის',
      'მინისებრი სხეულის',
      'სისხლძარღოვანი გარსის პიგმენტური ეპითელიუმის'
    ],
    correct: 'მინისებრი სხეულის'
  },
  {
    question: 'ფერადი გარსის ფიზიოლოგიურ დანიშნულებას წარმოადგენს ყველა\n' +
      'ჩამოთვლილი ფაქტორი, გარდა:',
    answer: [
      'ბაქტერიოციდურის',
      'მზის სინათლის სპექტრის ულტრაიისფერი ნაწილისაგან ბადურის დაცვისა და თვალის უკანა ნაწილში სინათლის მოხვედრის რეგულირების (დოზირების)',
      'ულტრაფილტრაციისა და თვალშიგა სითხის გამოდევნის',
      'ბადურას მაკულარულ ზონაში სინათლის კონის ცენტრირების'
    ],
    correct: 'ბაქტერიოციდურის'
  },
  {
    question: 'წყალწყალა ნამი უზრუნველყოფს ყველა ჩამოთვლილ ფუნქციას,\nგარდა:',
    answer: [
      'თვალშიგა წნევის განსაზღვრული დონის შენარჩუნების',
      'თვალიდან შლაკოვანი ნივთიერებების გამორეცხვისა',
      'თვალის უსისხლძარღვო სტრუქტურების კვების',
      'ბადურისაკენ სინათლის გატარების',
      'ბაქტერიოციდური და ბაქტერიოსტატური მოქმედების'
    ],
    correct: 'ბაქტერიოციდური და ბაქტერიოსტატური მოქმედების'
  },
  {
    question: 'ბავშვის ბროლში არის:',
    answer: [
      '40%-მდე წყალი',
      '50% წყალი',
      '65% წყალი',
      '75% წყალი',
      '90% წყალი'
    ],
    correct: '50% წყალი'
  },
  {
    question: 'ბროლის ცილების ჟანგვა - აღდგენით პროცესებში ძირითად როლს\nასღულებენ:',
    answer: [
      'ალბუმინები',
      'გლობულინები',
      'ცისტეინი',
      'ყველა თანაბარი ხარისხით',
      'არცერთი ჩამოთვლილთაგანი'
    ],
    correct: 'ცისტეინი'
  },
  {
    question: 'ბროლის მკვრივი ბირთვის ჩამოყალიბებას განაპირობებს ყველა\n' +
      'ჩამოთვლილი პროცესი, გარდა:',
    answer: [
      'ბროლის ახალი ბოჭკოების მუდმივ წარმოქმნასთან დაკავშირებით მის',
      'შინაგანი ქსოვილების გამკვრივება',
      'კალციუმის მარილების დაგროვება',
      'ბროლში უხსნადი ცილების - ალბუმინოიდების ფრაქციების გადიდება',
      'კრისტალინების შემცირება'
    ],
    correct: 'კალციუმის მარილების დაგროვება'
  },
  {
    question: 'რქოვანას ეპითელიუმის სწრაფი რეგენერაციის უნარი განაპირობებს:',
    answer: [
      'რქოვანას ეპითელიუმის ჩაზრდა წინა საკანში, ჭრილობის ცუდა',
      'ჩატარებული ქირურგიული დამუშავებისას ან ხანგრძლივად პირღია ჭრილობი',
      'შემთხვევაში',
      'რქოვანსა ზედაპირული დაზინებების სწრაფ თვითგანკურნებას',
      'რქოვანას მგრძნობელობის სწრაფ აღდგენას',
      'არც ერთი ჩამოთვლილი',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'თვალბუდის ოთხწახნაგა პირამიდული ფორმა ბავშვს უყალიბდება:',
    answer: [
      'ერთი თვის ასაკში',
      '3 თვის ასაკში',
      '6 - 12 თვის ასაკში',
      '2 წლის ასაკში',
      '5 წლის ასაკში'
    ],
    correct: '3 თვის ასაკში'
  },
  {
    question: 'ბავშვის თვალბუდეების არათანაბარი განვითარება შეიძლება\n' +
      'გამოწვეული იქნეს ყველა ჩამოთვლილი პათოლოგიური პროცესით, გარდა:',
    answer: [
      'ცალმხრივი მიკროფთალმის',
      'ცალმხრივი ბუფთალმის',
      'თავლბუდის ახალწარმონაქმნის',
      'ოპტიკური ანიზომეტროპიის'
    ],
    correct: 'ოპტიკური ანიზომეტროპიის'
  },
  {
    question: 'სინათლეზე გუგების პირდაპირი და შეთანხმებული რეაქცია ბავშვებს\n' +
      'უყალიბდებათ:',
    answer: [
      'დაბადებისთანავე',
      '3 თვის ასაკში',
      '6 თვის ასაკში',
      '1 წლის ასაკში',
      '3 წლის ასაკში'
    ],
    correct: 'დაბადებისთანავე'
  },
  {
    question: 'ახალშობილთა ფერად გარსს აქვს ყველა ჩამოთვლილი თავისებურება,\nგარდა:',
    answer: [
      'მელანინის მცირე რაოდენობის გამო ბაცი შეფერილობის',
      'პიგმენტური ქობის სუსტი გამოხატულების',
      'კრიპტების და ლაკუნების სუსტად განვითარების',
      'გუგის რიგიდულობის',
      'სტრომალური სისხლძარღვების, განსაკუთრებით სისხლის მიმოქცევი',
      'მცირე წრის სისხლძარღვების, გამოხატული კონტურირების'
    ],
    correct: 'კრიპტების და ლაკუნების სუსტად განვითარების'
  },
  {
    question: 'ბავშვებში გუგის მაქსიმალური გაფართოება მიდრიატიკების\n' +
      'საშუალებით შეიძლება მივიღოთ:',
    answer: [
      'დაბადებისთანავე',
      '3 თვის ასაკში',
      '6 თვის ასაკში',
      '1 წლის ასაკში',
      '3 წლის ასაკში'
    ],
    correct: '3 წლის ასაკში'
  },
  {
    question: 'ცილიარული (წამწამოვანი) სხეულის მგრძნობელობა ბავშვს\nუყალიბდება:',
    answer: [
      '6 თვის ასაკში',
      '1 წლის ასაკში',
      '3 წლის ასაკში',
      '5 - 7 წლის ასაკში',
      '8 - 10 წლის ასაკში'
    ],
    correct: '5 - 7 წლის ასაკში'
  },
  {
    question: 'თვალის აკომოდაციური უნარი მაქსიმუმს აღწევს:',
    answer: [
      '5 წლის ასაკში',
      '7 - 8 წლის ასაკში',
      '10 წლის ასაკში',
      '15 - 17 წლის ასაკში',
      '20 წლის ასაკში'
    ],
    correct: '15 - 17 წლის ასაკში'
  },
  {
    question: 'ქორიოიდეის დაავადებების დროს ტკივილის სიმპტომის არარსებობა\n' +
      'შეიძლება აიხსნას:',
    answer: [
      'ამ ზონის ავტონომიურობის გამო',
      'თვალის სისხლძარღოვანი გარსის უკანა ნაწილში ნორმალური ნერვულ',
      'გამტარების დარღვევით',
      'ქორიოიდეაში მგრძნობიარე ნერვული დაბოლოებების არარსებობით',
      'ყველა ჩამოთვლილით'
    ],
    correct: 'ქორიოიდეაში მგრძნობიარე ნერვული დაბოლოებების არარსებობით'
  },
  {
    question: 'ქორიოიდეაში ვორტიკოზული ვენების ობტურაციის დროს აღინიშნება\n' +
      'სექტორალურად განლაგებული პათოლოგიურ ცვლილებები, რაც შეიძლება\n' +
      'აიხსნას:',
    answer: [
      'ვორტიკოზული ვენების კვადრანტული განაწილებით',
      'ვორტიკოზული ვენების ანასტომოზების არარსებობით',
      'სისხლის შეგუბებით კვადრანტში, რომელიც დრენირდებ',
      'ობტურირებული ვენით',
      'ყველა ჩამოთვლილით'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილით'
  },
  {
    question: 'იმის გამო, რომ ბროლის პროტეინები ორგანოსპეციფიურია, ბროლის\n' +
      'ჩანთის მთლიანობის დარღვევისას წყალწყალა ნამში და შრატში გამოიყოფა\n' +
      'ანტისხეულები, რასაც მივყავართ:',
    answer: [
      'რქოვანას ენდოთელიალურ-ეპითელიალურ დეგენერაციამდე',
      'ფაკოლიტურ გლაუკომამდე',
      'ფაკოანაფილაქსიურ უვეიტამდე',
      'ყველა ჩამოთვლილამდე',
      'მხოლოდ ა და ბ'
    ],
    correct: 'ფაკოანაფილაქსიურ უვეიტამდე'
  },
  {
    question: 'ბრუხის მემბრანის ძირითადი ფუნქციაა:',
    answer: [
      'ბადურას დაცვა სისხლის ტოქსიკური კომპონენტებისაგან',
      'ბადურის პიგმენტურ ეპითელიუმსა და სისხლს შორის ნივთიერებათ',
      'ცვლის განხორციელება',
      'ბარიერული ფუნქცია',
      'ქორიოიდეის გამოცალკევება ბადურას პიგმენტური ეპითელიუმისაგან'
    ],
    correct: 'ბადურის პიგმენტურ ეპითელიუმსა და სისხლს შორის ნივთიერებათ'
  },
  {
    question: 'ვორტიკოზული ვენების ძირითადი ფუნქციაა:',
    answer: [
      'თვალშიგა წნევის რეგულაცია',
      'თვალის უკანა ნაწილიდან ვენოზური სისხლის გამოდენა',
      'თვალის ქსოვილების თერმორეგულაცია',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'თვალის უკანა ნაწილიდან ვენოზური სისხლის გამოდენა'
  },
  {
    question: 'ბადურის ჩამოცლა შეიძლება გამოიწვიოს მინისებრი სხეულის შემდეგმა\n' +
      'პათოლოგიურმა მდგომარეობებმა:',
    answer: [
      'მინისებრი სხეულის უკანა ჩამოცლამ',
      'მინისებრი სხეულის გაფხვიერებამ',
      'ბადურასთან დაკავშირებულმა მინისებრი სხეულის შვარტებმა',
      'ყველა ჩამოთვლილმა'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილმა'
  },
  {
    question: 'ხანში შესული ადამიანების ბროლის ყვითელი შეფერილობა\nგანპირობებულია:',
    answer: [
      'ბროლის ნივთიერებაში ლიპიდების დაგროვებით',
      'ბროლის ნივთიერებაში ქოლესტერინის დაგორვებით',
      'ბროლის ნივთიერებაში თიროზინის დაგროვებით',
      'ბროლის ნივთიერების გამკვრივებით',
      'ყველა ჩამოთვლილით'
    ],
    correct: 'ბროლის ნივთიერებაში თიროზინის დაგროვებით'
  },
  {
    question: 'ბადურის არტერიის პულსაცია მიუთითებს:',
    answer: [
      'სრულიად ჯანმრთელი ადამიანის სისხლის ნორმალურ ჭავლზე',
      'სისხლძარღვთა სკლეროზულ ცვლილებებზე',
      'მომატებულ არტერიულ წნევასა და აორტალური სარქვლები',
      'უკმარისობაზე',
      'ბადურის ცენტრალურ არტერიაში დიასტოლური წნევის და თვალშიგ',
      'წნევის განსხვავებაზე',
      'ყველა ჩამოთვლილზე'
    ],
    correct: 'ბადურის ცენტრალურ არტერიაში დიასტოლური წნევის და თვალშიგ'
  },
  {
    question: 'ოფთალმოსკოპიისას ნორმაში ბადურის სისხლძარღვებზე ჩანს\n' +
      'მბრწყინავი ვიწრო ხაზები, რომელთა არსებობა შეიძლება აიხსნას:',
    answer: [
      'სისხლძარღვთა კედლების სინათლის რეფლექსით',
      'სისხლძარღვებში სისხლის წყვეტილი ჭავლით',
      'სისხლძარღვებში სისხლის სვეტის რეფლექსით',
      'ბადურისა და სისხლძარღვთა ზედაპირებიდან სინათლის არეკვლი',
      'განსხვავებულობით',
      'ყველა ჩამოთვლილით'
    ],
    correct: 'სისხლძარღვებში სისხლის სვეტის რეფლექსით'
  },
  {
    question: `ეგრეთწოდებული "პარკეტული'' თვალის ფსკერი შეიძლება აიხსნას:`,
    answer: [
      'ბადურაში პიგმენტის უმნიშვნელო რაოდენობით',
      'ქორიოიდალური პიგმენტის დიდი რაოდენობით',
      'თვალის ფსკერის ცალკეულ ნაწილებში სისხლძარღოვანი გარსი',
      'გამოჩენით',
      'ყველა ჩამოთვლილით'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილით'
  },
  {
    question: 'ოფთალმოსკოპიისას თვალის ფსკერის შეფერილობის ინტენსივობას\nგანაპირობებს:',
    answer: [
      `ბადურაში პიგმენტის "მუქი ყავისფერი'' ფერი`,
      'სკლერის თეთრი ფერი',
      'სისხლძარღვოვან გარსში სისხლის წითელი ფერი და მელანინი',
      'რაოდენობა',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'მხედველობის ნერვის დვრილის შეფერილობა განპირობებულია:',
    answer: [
      'მხედველობის ნერვის ბოჭკოების რუხი ფერით',
      'სკლერის დაცხრილური ფირფიტის შემაერთებელქსოვილოვანი ბოჭკოები',
      'თეთრი ფერით',
      'სისხლძარღვების წითელი ფერით',
      'მელანინის პიგმენტით',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: `მხედველობის ნერვის დვრილის გარეთა ნახევარი შიგნითა ნახევართან
        შედარებით ბაცი შეფერილობისაა იმის გამო, რომ მასში: 1) ნერვული
        ბოჭკოების შრე თხელია, 2) სისხლძარღვების რაოდენობა ნაკლებია, 3)
        პიგმენტი მცირე რაოდენობითაა.`,
    answer: [
      'სწორია 1, 2',
      'სწორია 2, 3',
      'სწორია 1, 3',
      'სწორია 2'
    ],
    correct: 'სწორია 1, 2'
  },
  {
    question: `ფლუორესცენტური ანგიოგრაფიის ჩატარებისათვის ჩვენებებს
        წარმოადგენს:1). ბადურის და მხედველობის ნერვის სისხლძარღვოვანი
        დაავადებები;2). ბადურის და მხედველობის ნერვის ანთებითი
        დაავადებები;3). ბადურის და ქორიოიდეის დეგენერაციული ცვლილებები.`,
    answer: [
      'სწორია 1, 3',
      'სწორია 2, 3',
      'სწორია 3',
      'სწორია 1, 2'
    ],
    correct: 'სწორია 1, 3'
  },
  {
    question: 'ფლუორესცენტური ანგიოგრაფიის ჩატარებისათვის უკუჩვენებებს\nწარმოადგენს:',
    answer: [
      'ფლუორესცენციისამდი ალერგია და პოლიალერგია',
      'ღვიძლისა და თირკმლის დაავადებანი',
      'გულ-ფილტვოვანი დეკომპენსაცია',
      'ბრონქიალური ასთმა',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'რეტინალური სისხლძარღვები ფლუორესცენციისათვის გამავალი ხდება\n' +
      'ყველა ჩამოთვლილ მდგომარეობაში, გარდა:',
    answer: [
      'რეტინალური სისხლძარღვების ნეკროზის',
      'რეტინალური და პრერეტინალური სისხლჩაქცევების',
      'ანთებადი პროცესების',
      'კაპილარებში შეგუბების',
      'ნეოვასკულარიზაციის'
    ],
    correct: 'რეტინალური და პრერეტინალური სისხლჩაქცევების'
  },
  {
    question: 'მხედველობის ანალიზატორის გამტარ გზებს მიეკუთვნება ყველა\n' +
      'ჩამოთვლილი, გარდა:',
    answer: [
      'მხედველობის ტრაქტის',
      'ბადურის',
      'მხედველობის ნერვების',
      'ქიაზმის'
    ],
    correct: 'ბადურის'
  },
  {
    question: 'ელექტრორეტინოგრამა გამოხატავს მდგომარეობას:',
    answer: [
      'ბადურის შიგნითა შრეების',
      'ბადურის გარეთა შრეების',
      'მხედველობის პირველადი ანუ სუბკორტიკალური ცენტრების',
      'მხედველობის კორტიკალური ცენტრების'
    ],
    correct: 'ბადურის გარეთა შრეების'
  },
  {
    question: 'ელექტრონული მგრძნობელობის ზღურბლი გამოხატავს მდგომარეობას:',
    answer: [
      'ბადურის გარეთა შრეების',
      'ბადურის შიგნითა შრეების',
      'მხედველობის ნერვის პაპილო-მაკულარული კონის',
      'მხედველობის სუბკორტიკალური ცენტრების'
    ],
    correct: 'ბადურის შიგნითა შრეების'
  },
  {
    question: 'ლაბილურობის მაჩვენებელი, რომელიც იზომება ფოსფენის\n' +
      'გაუჩინარების კრიტიკული სიხშირის მიხედვით, გამოხატავს:',
    answer: [
      'ბადურის გარეთა შრეების მდგომარეობას',
      'ბადურის შიგნითა შრეების ფუნქციონალურ მდგომარეობას',
      'პაპილო-მაკულარული კონის ფუნქციონალურ მდგომარეობას',
      'მხედველობის ანალიზატორის სუბკორტიკალური ცენტრები',
      'ფუნქციონალურ მდგომარეობას',
      'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
    ],
    correct: 'პაპილო-მაკულარული კონის ფუნქციონალურ მდგომარეობას'
  },
  {
    question: 'თვალის დიაგნოსტიკური ულტრაბგერითი გამოკვლევისათვის\n' +
      'უკუჩვენებას წარმოადგენს:',
    answer: [
      'მინისებურ სხეულში სისხლჩაქცევა',
      'თვალის შიგნით მეტალის უცხო სხეულის არსებობა',
      'ენდოფთალმიტი',
      'თვალის ახალი ფართო გამჭოლი ჭრილობა',
      'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
    ],
    correct: 'თვალის ახალი ფართო გამჭოლი ჭრილობა'
  },
  {
    question: 'ოპტიკური სისტემის რეფრაქცია ეწოდება:',
    answer: [
      'მდგომარეობას, მჭიდროდ დაკავშირებულს კონვერგენციასთან',
      'ოპტიკური სისტემის გარდამტეხ ძალას, გამოსახულ დიოპტრიებში',
      'ოპტიკური სისტემის უნარს - გაანეიტრალოს მასში გამავალი სინათლე',
      'ოპტიკური სისტემის მიერ მასზე დაცემული სხივების არეკვლას',
      'ერთმანეთისგან გარკვეულ მანძილზე განლაგებული ლინზების სისტემას'
    ],
    correct: 'ოპტიკური სისტემის გარდამტეხ ძალას, გამოსახულ დიოპტრიებში'
  },
  {
    question: 'თვალის ფიზიკური რეფრაქციის ცვლილების საზღვრებია:',
    answer: [
      '0-დან 20 დიოპტრიამდე',
      '21-დან 51 დიოპტრიამდე',
      '52-დან 71 დიოპტრიამდე',
      '72-დან 91 დიოპტრიამდე',
      '91-დან 100 დიოპტრიამდე'
    ],
    correct: '52-დან 71 დიოპტრიამდე'
  },
  {
    question: 'კლინიკური რეფრაქცია - ესაა:',
    answer: [
      'დამოკიდებულება ოპტიკურ ძალასა და თვალის სიგრძეს შორის',
      'ოპტიკური სისტემის გარდამტეხი ძალა, გამოსახული დიოპტრიებში',
      'რქოვანას სიმრუდის რადიუსი',
      'ბროლის გარდამტეხი ძალა',
      'ოპტიკური სისტემის ძირითადი სიბრტყეები'
    ],
    correct: 'დამოკიდებულება ოპტიკურ ძალასა და თვალის სიგრძეს შორის'
  },
  {
    question: 'განასხვავებენ კლინიკური რეფრაქციის შემდეგ სახეობებს:',
    answer: [
      'დისბინოკულარულს და ობსკურაციულს',
      'ისტერიულს და ანიზომეტროპიულს',
      'რქოვანას და ბროლის',
      'ვიტრეალურს და რეტინალურს',
      'სტატიკურს და დინამიკურს'
    ],
    correct: 'სტატიკურს და დინამიკურს'
  },
  {
    question: 'სტატიკური რეფრაქცია ასახავს:',
    answer: [
      'რქოვანას გარდამტეხ ძალას',
      'ბადურაზე გამოსახულების მიღებას მოსვენებული აკომოდაციის დროს',
      'ბროლის გარდამტეხ ძალას',
      'საკნის ნამის გარდამტეხ ძალას',
      'ამოქმედებული აკომოდაციისას თვალის ოპტიკური სისტემის გარდამტე',
      'ძალას ბადურასთან მიმართებაში'
    ],
    correct: 'ბადურაზე გამოსახულების მიღებას მოსვენებული აკომოდაციის დროს'
  },
  {
    question: 'დინამიკური რეფრაქცია გულისხმობს:',
    answer: [
      'მოქმედი აკომოდაციისას, ბადურის მიმართ თვალის ოპტიკური სისტემი',
      'გარდამტეხ ძალას',
      'რქოვანას შუქის გარდამტეხ ძალას',
      'საკნის ნამის შუქმტეხ ძალას შუქმტეხ ძალას',
      'რქოვანას სიმრუდის რადიუსს',
      'ბროლის სიმრუდის რადიუსს'
    ],
    correct: 'მოქმედი აკომოდაციისას, ბადურის მიმართ თვალის ოპტიკური სისტემი'
  },
  {
    question: 'მკაფიო მხედველობის უშორესი წერტილი - ესაა წერტილი:',
    answer: [
      'მოთავსებული რქოვანას მწვერვალზე',
      'რომლის მიმართაც მიმართულია თვალი მოსვენებული აკომოდაციისას',
      'მოთავსებული თვალიდან 1 მეტრზე',
      'მოთავსებული პირველი ძირითადი სიბრტყის არეში',
      'მკაფიო მხედველობის - აკომოდაციის მაქსიმალური დაძაბვის დროს'
    ],
    correct: 'რომლის მიმართაც მიმართულია თვალი მოსვენებული აკომოდაციისას'
  },
  {
    question: 'მკაფიო მხედველობის უშორესი წერტილი ემეტროპიისას\nმოთავსებულია:',
    answer: [
      '5 მ-ზე თვალიდან',
      '4 მ-ზე თვალიდან',
      '3 მ-ზე თვალიდან',
      'უსასრულობაში',
      'თვალის უკან'
    ],
    correct: 'უსასრულობაში'
  },
  {
    question: 'მკაფიო მხედველობის უშორესი წერტილი მიოპიის დროს იმყოფება:',
    answer: [
      'უსასრულობაში',
      'ბადურაზე',
      'თვალის წინ სასრულ მანძილზე',
      'რქოვანას მიდამოში',
      'თვალის უკან'
    ],
    correct: 'თვალის წინ სასრულ მანძილზე'
  },
  {
    question: 'მკაფიო მხედველობის უშორესი წერტილი ჰიპერმეტროპიის დროს\nიმყოფება:',
    answer: [
      'უსაასრულობაში',
      'თვალის წინ სასრულ მანძილზე',
      'რქოვანას მიდამოში',
      'ბადურაზე',
      'თვალის უკან'
    ],
    correct: 'თვალის უკან'
  },
  {
    question: 'ამოზნექილი და ჩაზნექილი ლინზები მათზე დაცემულ სხივებს:',
    answer: [
      'ამოზნექილი - კრებს, ჩაზენექილი - გაფანტავს',
      'აქრობენ',
      'აირეკლავენ',
      'პარალელურს ხდიან'
    ],
    correct: 'ამოზნექილი - კრებს, ჩაზენექილი - გაფანტავს'
  },
  {
    question: 'ლინზის ფოკუსი ეწოდება:',
    answer: [
      'მისი სფერული ზედაპირის ცენტრს',
      'მისი ბრტყელი ზედაპირის ცენტრს',
      'მისი ცილინდრული ზედაპირის ცენტრს',
      'მისი ტორიული ზედაპირის ცენტრს',
      'წერტილს, რომელშიც იკრიბება ლინზაზე დაცემული პარალელური სხივების კონა'
    ],
    correct: 'წერტილს, რომელშიც იკრიბება ლინზაზე დაცემული პარალელური სხივების კონა'
  },
  {
    question: 'ლინზის გარდამტეხი ძალა ეწოდება:',
    answer: [
      'ლინზის წინა ზედაპირის სიმრუდის რადიუსს',
      'სიდიდეს, საპირისპიროს მისი ფოკუსური მანძილის',
      'ლინზის უკანა ზედაპირის სიმრუდის რადიუსს',
      'ლინზის ფოკუსურ მანძილს',
      'ლინზის სისქეს'
    ],
    correct: 'სიდიდეს, საპირისპიროს მისი ფოკუსური მანძილის'
  },
  {
    question: 'პაციენტს, 1 მ-ზე მოთავსებული მკაფიო მხედველობის უშორესი\n' +
      'წერტილით, აქვს მიოპია:',
    answer: [
      '1.0 დიოპტრიის',
      '2.0 დიოპტრიის',
      '4.0 დიოპტრიის',
      '5.0 დიოპტრიის',
      '10.0 დიოპტრიის'
    ],
    correct: '1.0 დიოპტრიის'
  },
  {
    question: 'პაციენტს, რომლის მკაფიო მხედველობის უშორესი წერტილი\n' +
      'მოთავსებულია 0.5 მ-ზე აქვს მიოპია:',
    answer: [
      '1.0 დიოპტრიის',
      '2.0 დიოპტრიის',
      '4.0 დიოპტრიის',
      '5.0 დიოპტრიის',
      '10.0 დიოპტრიის'
    ],
    correct: '2.0 დიოპტრიის'
  },
  {
    question: 'პაციენტს, 25 სმ-ზე მოთავსებული მკაფიო მხედველობის უშორესი\n' +
      'წერტილით, აქვს მიოპია:',
    answer: [
      '1.0 დიოპტრიის',
      '2.0 დიოპტრიის',
      '4.0 დიოპტრიის',
      '5.0 დიოპტრიის',
      '10.0 დიოპტრიის'
    ],
    correct: '4.0 დიოპტრიის'
  },
  {
    question: 'პაციენტს, 10 სმ-ზე მოთავსებული მკაფიო მხედველობის უშორესი\n' +
      'წერტილით, აქვს მიოპია:',
    answer: [
      '1.0 დიოპტრიის',
      '2.0 დიოპტრიის',
      '4.0 დიოპტრიის',
      '5.0 დიოპტრიის',
      '10.0 დიოპტრიის'
    ],
    correct: '10.0 დიოპტრიის'
  },
  {
    question: 'განასხვავებენ ასტიგმატიზმის შემდეგ სახეებს:',
    answer: [
      'მარტივი, რთული, შერეული',
      'პირდაპირი, შებრუნებული, ირიბღერძიანი',
      'სწორი, არასწორი, რქოვანის, ბროლის',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'ფოკალური ხაზების მიმართ ბადურის მდებარეობის მიხედვით\n' +
      'განასხვავებენ ასტიგმატიზმს შემდეგ სახეებს:',
    answer: [
      'ჰიპერმეტროპიული',
      'მარტივი და რთული მიოპიური',
      'შერეული',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'ძირითადი მერიდიანების მდებარეობის მიხედვით განასხვავებენ\n' +
      'ასტიგმატიზმის შემდეგ სახეებს:',
    answer: [ 'პირდაპირი', 'შებრუნებული', 'ირიბღერძიანი', 'ყველა ჩამოთვლილი' ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'სწორია ასტიგმატიზმი',
    answer: [
      "რომლის დროსაც თითოეულ ძირითადად მერიდიანში გარდამტეხი ძალა რჩება მუდმივი",
      "რომლის დროსაც ორ ძირითად მერიდიანში გარდამტეხი ძალა ერთნაირია",
      "რომლის დროსაც თითოეულ ძირითად მერიდიანში გარდამტეხი ძალა იცვლება",
      "ფიზიოლოგიური ასტიგმატიზმი",
      "რომლის დროსაც რეფრაქციის სხვაობა ორ ძირითად მეტრიდიანში არ აღემატება 2.0 დიოპტრია"
    ],
    correct: "რომლის დროსაც თითოეულ ძირითადად მერიდიანში გარდამტეხი ძალა რჩება მუდმივი"
  },
  {
    question: 'რეფრაქციის გამოკვლევის ობიექტური მეთოდებია:',
    answer: [
      'სკიასკოპია',
      'რეფრაქტომეტრია',
      'ავტორეფრაქტომეტრია',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: '.სინათლის ლაქის თანმხვედრი მოძრაობა ბრტყელი სარკით სკიასკოპიის\n' +
      'დროს მოწმობს, რომ გამოსაკვლევი თვალის რეფრაქცია არის:',
    answer: [
      'ჰიპერმეტროპული',
      'ემეტროპული',
      'მიოპიური 1 დიოპტრიაზე არაუმეტესი',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'რეფრაქტომეტრის დანიშნულებაა:',
    answer: [
      'თვალის რეფრაქციის ობიექტური გამოკვლევა',
      'რეფრაქციის სფერული და ასტიგმატური კომპონენტების განსაზღვრა',
      'ასტიგმატური თვალის ძირითადი მერიდიანების დადგენა',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'აკომოდაციის მდგომარეობა, რომლის დროსაც რეკომენდირებულია\n' +
      'რეფრაქტომეტრიის ჩატარება, არის:',
    answer: [
      'აკომოდაციის მედიკამენტოზური დამბლა',
      'ნაწილობრივ გამოთიშული აკომოდაცია',
      'არამოდუნებული აკომოდაცია',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'აკომოდაციის მედიკამენტოზური დამბლა'
  },
  {
    question: 'ოფთალმომეტრის დანიშნულებაა:',
    answer: [
      'რქოვანას წინა ზედაპირის სიმრუდის რადიუსის განსაზღვრა',
      'რქოვანას წინა ზედაპირის გარდამტეხი ძალის განსაზღვრა',
      'რქოვანას ასტიგმატიზმის განსაზღვრა',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: `ოპტიკური კორექციის დანიშვნის მიზნით პაციენტის გამოკვლევაში
    შედის:1). ბუნებრივ პირობებში პირველადი გამოკვლევა, შემდეგ კი
    გამოკვლევა ციკლოპლეგიის დროს;2). განმეორებითი გამოკვლევა ბუნებრივ
    პირობებში და მზა სათვალეებში;3). განმეორებითი გამოკვლევა
    ციკლოპლეგიის პირობებში;4). ყველა ჩამოთვლილი.`,
    answer: [
      'სწორია 1, 3',
      'სწორია 2, 3',
      'სწორია 4',
      'სწორია 1, 2',
    ],
    correct: 'სწორია 1, 2'
  },
  {
    question: `ასტიგმატიზმის შემთხვევაში სათვალეების დანიშვნის საერთო წესი
    ითვალისწინებს:`,
    answer: [
      `მხედველობის სიმახვილის დაქვეითებით მიმდინარე ყველა სახის
      ასტიგმატიზმის დროს ნაჩვენებია სათვალეების მუდმივი ხმარება`,
      `კორექციის ასტიგმატურ კომპონენტს ნიშნავენ სუბიექტური ამტანობის
      შემთხვევაში, ასტიგმატიზმის სრული კორექციის ტენდენციით`,
      'კორექციის სფერულ კომპონენტს ნიშნავენ საერთო წესების შესაბამისად',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'ანიზომეტროპიის შემთხვევაში:',
    answer: [
      'ინიშნება მუდმივი ოპტიკური კორექცია',
      `კორექციის შემთხვევაში აუცილებლად ითვალისწინებენ სუბიექტურად
      ასატან განსხვავებას ლინზების ძალას შორის მარცხენა და მარჯვენა
      თვალისათვის`,
      `ანიზომეტროპიის მაღალი ხარისხის შემთხვევაში (5.0 დიოპტრია და
       მეტი) მიზანშეწონილია კონტაქტური კორექციის დანიშვნა`,
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: '1 დიოპტრიის ჰიპერმეტროპიის მქონე 50 წლის პაციენტს საკითხვად\n' +
      'ენიშნება სათვალე:',
    answer: [
      '+1 დიოპტრია',
      '+2 დიოპტრია',
      '+3 დიოპტრია',
      '+4 დიოპტრია',
      '+5 დიოპტრია'
    ],
    correct: '+3 დიოპტრია'
  },
  {
    question: 'ემეტროპს 60 წლის ასაკში ენიშნება სათვალე:',
    answer: [
      '+1 დიოპტრია',
      '+2 დიოპტრია',
      '+3 დიოპტრია',
      '+4 დიოპტრია',
      '+5 დიოპტრია'
    ],
    correct: '+3 დიოპტრია'
  },
  {
    question: 'აკომოდაცია - ეს არის:',
    answer: [
      'სტატიკური რეფრაქცია',
      'რქოვანას გარდამტეხი ძალა',
      'თვალის წინა-უკანა ღერძი',
      `მხედველობის აპარატის უნარი - მკაფიოდ დაინახოს თვალიდან სხვადასხვა მანძილით დაშორებული საგნები`,
      `სწორია ყველა ჩამოთვლილი`
    ],
    correct: `მხედველობის აპარატის უნარი - მკაფიოდ დაინახოს თვალიდან სხვადასხვა მანძილით დაშორებული საგნები`
  },
  {
    question: 'აკომოდაციის ფიზიოლოგიური მექანიზმი მდგომარეობს იმაში, რომ:',
    answer: [
      'ცილიარული კუნთი იკუმშება, ქორიოიდეის ბოჭკოები და ცინის იოგი დუნდება',
      'მცირდება ბროლის ჩანთის დაჭიმულობის ხარისხი',
      'ბროლი ხდება მეტად ამოზნექილი და მისი გარდამტეხი ძალა იზრდება',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'კაფიო მხედველობის უახლოესი წერტილი - ეს არის:',
    answer: [
      'წერტილი, მოთავსებული რქოვანას მწვერვალზე',
      'წერტილი, მოთავსებული ბროლის წინ',
      'წერტილი, მოთავსებული ბროლის უკან',
      'მინიმალური მანძილი, რომელზეც მკაფიოდ ჩანს საგნები აკომოდაციის მაქსიმალური დაჭიმვის შემთხვევაში',
      'წერტილი, რომელშიც იკრიბება სხივები თვალის ოპტიკური სისტემის გავლის შემდეგ'
    ],
    correct: 'მინიმალური მანძილი, რომელზეც მკაფიოდ ჩანს საგნები აკომოდაციის მაქსიმალური დაჭიმვის შემთხვევაში'
  },
  {
    question: 'აბსოლუტური აკომოდაცია - ეს არის აკომოდაცია, განსაზღვრული:',
    answer: [
      'თითოეული თვალისათვის ცალცალკე, ე.ი. კონვერგენციის გამოთიშვისას',
      'ორივე თვალისათვის',
      'მოქმედი კონვერგენციის დროს',
      'ნაწილობრივ გამოთიშული კონვერგენციისას',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'თითოეული თვალისათვის ცალცალკე, ე.ი. კონვერგენციის გამოთიშვისას'
  },
  {
    question: 'აკომოდაციის არე ანუ სიგრძე - ეს არის:',
    answer: [
      'ბროლის გარდამტეხი ძალა',
      'თვალის საერთო რეფრაქცია',
      'მკაფიო მხედველობის უახლოეს და უშორეს წერტილებს შორის მანძილი, გამოსახული სიგრძის ერთეულებში',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'მკაფიო მხედველობის უახლოეს და უშორეს წერტილებს შორის მანძილი, გამოსახული სიგრძის ერთეულებში'
  },
  {
    question: 'აკომოდაციის სპაზმი - ეს არის მდგომარეობა:1). რომლის დროსაც\n' +
      'ბუნებრივ პირობებში ვლინდება მიოპია;2). რომლის დროსაც ციკლოპლეგიის\n' +
      'პირობებში ვლინდება ემეტროპია, ჰიპერმეტროპია ან უფრო მცირე ხარისხის\n' +
      'მიოპია, ვიდრე ბუნებრივ პირობებში;3). რომელიც ახასიათებს თვალის\n' +
      'საერთო რეფრაქციას;4). ყველა ჩამოთვლილი.\n',
    answer: [ 'სწორია 1, 3', 'სწორია 2, 3', 'სწორია 4', 'სწორია 1, 2' ],
    correct: 'სწორია 1, 2'
  },
  {
    question: 'აკომოდაციის სპაზმის სიმპტომებია:1). სიელმე;2). მხედველობის\n' +
      'სიმახვილის გაზრდა შორს - უარყოფითი და ახლოს - სუსტად დადებითი\n' +
      'ლინზების გამოყენებისას;3). აკომოდაციის მოცულობის შემცირება;4). ყველა\n' +
      'ჩამოთვლილი.\n',
    answer: [ 'სწორია 1, 2', 'სწორია 1, 3', 'სწორია 4', 'სწორია 2, 3' ],
    correct: 'სწორია 2, 3'
  },
  {
    question: 'განასხვავებენ ასთენოპიის შემდეგ სახეებს:1). აკომოდაციურს და\n' +
      'კუნთოვანს; 2). ნევროგენურს და სიმპტომატურს;3). დისბინოკულარულს;\n' +
      '4). ყველა ჩამოთვლილი.\n',
    answer: [ 'სწორია 1, 3', 'სწორია 2, 3', 'სწორია 4', 'სწორია 1, 2' ],
    correct: 'სწორია 1, 2'
  },
  {
    question: 'აკომოდაციური ასთენოპიის სიმპტომებია:1). ახლო ხედვის დროს\n' +
      'მოთენთილობის შეგრძნება, სიმძიმის გრძნობა თვალებში და თავის\n' +
      'ტკივილი;2). პროგრესირებადი მიოპიის გამოჩენა;3). დათვალიერებული\n' +
      'საგნის დეტალების ან ტექსტის ასოების გარჩევის გაძნელება;4). ყველა\n' +
      'ჩამოთვლილი.\n',
    answer: [ 'სწორია 1, 2', 'სწორია 2, 3', 'სწორია 4', 'სწორია 1, 3' ],
    correct: 'სწორია 1, 3'
  },
  {
    question: 'აკომოდაციის დამბლის ნიშნებია:',
    answer: [
      'ახლომხედველობის გაუმჯობესება, გუგის შევიწროვება',
      'ახლო მხედველობის მკვეთრი გაუარესება, გუგის გაფართოება',
      'შორსმხედველობის გაზრდა',
      'შორს- და ახლომხედველობის მომატება',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ახლო მხედველობის მკვეთრი გაუარესება, გუგის გაფართოება'
  },
  {
    question: 'აკომოდაციის დამბლის ძირითადი მიზეზებია:',
    answer: [
      'ინფექციური დაავადებები და საკვებით ინტოქსიკაცია',
      'ატროპინით მოწამვლა და მისი პრეპარატების ინსტილაცია',
      'ორბიტის ტრავმები',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი. შეუღლებული სიელმე'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი. შეუღლებული სიელმე'
  },
  {
    question: 'შეუღლებული სიელმე ეწოდება:',
    answer: [
      'თვალის ნორმალური მოძრაობის დარღვევას',
      'ფიქსაციის საერთო წერტილიდან ერთ-ერთი თვალის გადახრას, რაც მიმდინარეობს, როგორც წესი, ნორმალური ბინოკულარული მხედველობის დარღვევით',
      'ფიქსაციის საერთო წერტილიდან ორივე თვალის გადახრას',
      'ერთი ან ორივე თვალის მხედველობის სიმახვილის დაქვეითებას'
    ],
    correct: 'ფიქსაციის საერთო წერტილიდან ერთ-ერთი თვალის გადახრას, რაც მიმდინარეობს, როგორც წესი, ნორმალური ბინოკულარული მხედველობის დარღვევით'
  },
  {
    question: 'ამბლიოპია ეწოდება:',
    answer: [
      'სხვადასხვა წარმოშობის მხედველობის დაქვეითების ფორმებს, რომლის ძირითადი მიზეზია მხედველობის ანალიზატორის ფუნქციონალური მოშლილობა',
      'ფიქსაციის საერთო წერტილიდან ერთ-ერთი თვალის გადახრას',
      'ბინოკულარული მხედველობის დარღვევას',
      'თვალის მოძრაობის შეზღუდვას',
      'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
    ],
    correct: 'სხვადასხვა წარმოშობის მხედველობის დაქვეითების ფორმებს, რომლის ძირითადი მიზეზია მხედველობის ანალიზატორის ფუნქციონალური მოშლილობა'
  },
  {
    question: 'წარმოშობის მიხედვით ამბლიოპია შეიძლება იყოს:1). რეფრაქციული\n' +
      'და ანიზომეტროპული; 2). ობსკურაციული და დისბინოკულარული; 3).\n' +
      'ტრავმული; 4). ყველა ჩამოთვლილი.\n',
    answer: [ 'სწორია 1, 3', 'სწორია 2, 3', 'სწორია 4', 'სწორია 1, 2' ],
    correct: 'სწორია 1, 2'
  },
  {
    question: 'დისბინოკულარული ამბლიოპიის ძირითადი მიზეზია:',
    answer: [
      'სიელმე',
      'რეფრაქციის ანომალიები',
      'ანიზომეტროპია',
      'თვალის ოპტიკური არეების შემღვრევა',
      'ერთ-ერთი თვალის მხედველობის მკვეთრი დაქვეითება'
    ],
    correct: 'სიელმე'
  },
  {
    question: 'ძალიან მაღალი ხარისხის ამბლიოპიას მიეკუთვნება:',
    answer: [
      'მხედველობის სიმახვილე 0,04 და ქვემოთ',
      'მხედველობის სიმახვილე 0,05 - 0,1',
      'მხედველობის სიმახვილე 0,2 - 0,3',
      'მხედველობის სიმახვილე 0,4 - 0,8',
      'მხედველობის სიმახვილე 0,1 და ზემოთ'
    ],
    correct: 'მხედველობის სიმახვილე 0,04 და ქვემოთ'
  },
  {
    question: 'მაღალი ხარისხის ამბლიოპიას უნდა მივაკუთვნოთ:',
    answer: [
      'მხედველობის სიმახვილე 0,04 და ქვემოთ',
      'მხედველობის სიმახვილე 0,05 - 0,1',
      'მხედველობის სიმახვილე 0,2 - 0,3',
      'მხედველობის სიმახვილე 0,4 - 0,8',
      'მხედველობის სიმახვილე 1,0 და ზემოთ'
    ],
    correct: 'მხედველობის სიმახვილე 0,05 - 0,1'
  },
  {
    question: 'საშუალო ხარისხის ამბლიოპიას უნდა მივაკუთვნოთ:',
    answer: [
      'მხედველობის სიმახვილე 0,04 და ქვემოთ',
      'მხედველობის სიმახვილე 0,05 - 0,1',
      'მხედველობის სიმახვილე 0,2 - 0,3',
      'მხედველობის სიმახვილე 0,4 - 0,8',
      'მხედველობის სიმახვილე 1,0 და ზემოთ'
    ],
    correct: 'მხედველობის სიმახვილე 0,2 - 0,3'
  },
  {
    question: 'სუსტი ხარისხის ამბლიოპიას უნდა მივაკუთვნოთ:',
    answer: [
      'მხედველობის სიმახვილე 0,04 და ქვემოთ',
      'მხედველობის სიმახვილე 0,05 - 0,1',
      'მხედველობის სიმახვილე 0,2 - 0,3',
      'მხედველობის სიმახვილე 0,4 - 0,8',
      'მხედველობის სიმახვილე 1,0 და ზემოთ'
    ],
    correct: 'მხედველობის სიმახვილე 0,4 - 0,8'
  },
  {
    question: 'ახალშობილი ბავშვის მხედველობის სიმახვილე შეადგენს:',
    answer: [
      'ერთეულის მეათასედ ნაწილს',
      '0,1 და ზემოთ',
      '0,6 და ზემოთ',
      '0,8 და ზემოთ',
      '1,0 და ზემოთ'
    ],
    correct: 'ერთეულის მეათასედ ნაწილს'
  },
  {
    question: '6 თვის ასაკში ბავშვის მხედველობის სიმახვილე შეადგენს:',
    answer: [
      'ერთეულის მეათასედ ნაწილს',
      '0,1 და ზემოთ',
      '0,6 და ზემოთ',
      '0,8 და ზემოთ',
      '1,0 და ზემოთ'
    ],
    correct: '0,1 და ზემოთ'
  },
  {
    question: '3 წლის ასაკში ბავშვის მხედევლობის სიმახვილე შეადეგნს:',
    answer: [
      'ერთეულის მეათასედ ნაწილს',
      '0,1 და ზემოთ',
      '0,6 და ზემოთ',
      '0,8 და ზემოთ',
      '1,0 და ზემოთ'
    ],
    correct: '0,6 და ზემოთ'
  },
  {
    question: '5 წლის ასაკში ბავშვის მხედევლობის სიმახვილე შეადეგნს:',
    answer: [
      'ერთეულის მეათასედ ნაწილს',
      '0,1 და ზემოთ',
      '0,6 და ზემოთ',
      '0,8 და ზემოთ',
      '1,0 და ზემოთ'
    ],
    correct: '0,8 და ზემოთ'
  },
  {
    question: '7 წლის ასაკში ბავშვის მხედევლობის სიმახვილე შეადეგნს:',
    answer: [
      'ერთეულის მეათასედ ნაწილს',
      '0,1 და ზემოთ',
      '0,6 და ზემოთ',
      '0,9 და ზემოთ',
      '1,0 და ზემოთ'
    ],
    correct: '0,9 და ზემოთ'
  },
  {
    question: 'ახალშობილ ბავშვს სინათლით გაღიზიანებაზე საპასუხოდ აღენიშნება\n' +
      'შემდეგი სახის უპირობო მხედველობითი რეფლექსები:',
    answer: [
      'სინათლეზე გუგების პირდაპირი რეაქცია',
      'სინათლეზე გუგების შუეღლებული რეაქცია',
      'სინათლის წყაროს მიმართულებით ორივე თვალის ხანმოკლე შემობრუნება',
      'მოძრავ ობიექტზე თვალის გაყოლების მცდელობა',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'ამბლიოპია ყველაზე ხშირად გვხვდება:',
    answer: [
      'მონოლატერალური სიელმისას',
      'მოალტერნირე სიელმისას',
      'არააკომოდაციური სიელმისას',
      'ნაწილობრივი სიელმისას',
      'აკომოდაციური სიელმისას'
    ],
    correct: 'მონოლატერალური სიელმისას'
  },
  {
    question: 'ბინოკულური მხედველობისათვის აუცილებელი მხედველობის\nსიმახვილეა:',
    answer: [
      '0,04 და ქვემოთ',
      '0,05 - 0,1',
      '0,2 - 0.3',
      '0,4 და ზემოთ',
      '0,8 - 1,0'
    ],
    correct: '0,4 და ზემოთ'
  },
  {
    question: 'მხედველობითი ფიქსაცია ნორმაში უნდა იყოს:',
    answer: [
      'ცენტრალური მდგრადი',
      'ცვალებადი',
      'არამდგრადი არაცენტრალური',
      'მდგრადი არაცენტრალური'
    ],
    correct: 'ცენტრალური მდგრადი'
  },
  {
    question: 'ცენტრალური მდგრადი ეწოდება ფიქსაციას,რომლის დროსაც\n' +
      'განსახილველ ობიექტზე შედარებით უძრავად გაჩერებულია:',
    answer: [
      'ბადურის ცენტრალური ფოსო',
      'ყვითელი ხალი',
      'მხედველობის ნერვის დისკო',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ბადურის ცენტრალური ფოსო'
  },
  {
    question: 'ფიქსაციის არ არსებობით ამბლიოპიის დამახასიათებელი ნიშანია:',
    answer: [
      'ბადურას ცენტრით ფიქსაცია',
      'ცენტრალური და არაცენტრალური ფიქსაციების მონაცვლეობა',
      'ფიქსაცია ბადურას ერთმანეთის მონაცვლე პერიფერიული უბნებით',
      'ფიქსაცია ბადურას განსაზღვრული პერიფერიული უბნით',
      'მდგომარეობა, რომლის დროსაც განსახილველ ობიექტზე არ ჩერდება თვალის ფსკერის არცერთი ნაწილი'
    ],
    correct: 'მდგომარეობა, რომლის დროსაც განსახილველ ობიექტზე არ ჩერდება თვალის ფსკერის არცერთი ნაწილი'
  },
  {
    question: 'ტოპოგრაფიული ნიშნის მიხედვით მხედველობით ფიქსაციას ყოფენ\n' +
      'შემდეგ ჯგუფებად:',
    answer: [
      'ფოვეური და პარაფოვეური',
      'მაკულური და პარამაკულური',
      'პერიფეიული',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'საშუალო და მაღალი ხარისხის შორსმხედველობის ფონზე მიმდინარე შიგნითა სიელმის შემთხვევაში ნიშნავენ სათვალეებს:',
    answer: [
      'მხოლოდ ახლო მანძილზე სამუშაოდ',
      'მუდმივ სატარებლად',
      'მხოლოდ შორისათვის',
      'არ ნიშნავენ'
    ],
    correct: 'მუდმივ სატარებლად'
  },
  {
    question: 'მიოპიის ფონზე მიმდინარე გარეთა სიელმის დროს ნიშნავენ სათვალეებს:',
    answer: [
      'დადებით ლინზებს',
      'მიოპიის ხარისხის შესაბამის უარყოფით ლინზებს',
      'მხედველობის სიმახვილის დაქვეითების ხარისხის შესაბამისად, შესაძლებელია შედარებით სუსტი უარყოფითი ლინზების დანიშვნა',
      'შესაძლებელია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'მხედველობის სიმახვილის დაქვეითების ხარისხის შესაბამისად, შესაძლებელია შედარებით სუსტი უარყოფითი ლინზების დანიშვნა'
  },
  {
    question: 'ბავშვებს ამბლიოპიით და სიელმით აუცილებელია გაუკეთდეთ ამეტროპიის კორექცია სათვალეებით:',
    answer: [
      'რაც შეიძლება ადრე',
      '3 წლის ასაკიდან',
      '4 წლის ასაკიდან',
      '5 წლის ასაკიდან',
      '6 წლის ასაკიდან'
    ],
    correct: 'რაც შეიძლება ადრე'
  },
  {
    question: 'პლეოპტიკა ეწოდება სამკურნალო ღონისძიებების სისტემას, მიმართულს:',
    answer: [
      'მხედველობის სიმახვილის ასამაღლებლად',
      'მონოკულური მხედველობის გამოსამუშავებლად ხელოვნურ პირობებში',
      'ბინოკულური მხედველობის გამოსამუშავებლად ბუნებრივ პირობებში',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'განასხვავებენ პლეოპტიკური მკურნალობის შემდეგ სახეებს:',
    answer: [
      'ძირითადი და დამხმარე',
      'პირველადი და მეორადი',
      'წინასწარი და საბოლოო',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ძირითადი და დამხმარე'
  },
  {
    question: 'პლეოპტიკური მკურნალობის ძირითადი მეთოდები განსხავდება დამატებითი მეთოდებისაგან იმით, რომ მათ:',
    answer: [
      'დამოუკიდებლად შეუძლიათ ცენტრალური მხედველობის სიმახვილის გაზრდა',
      'ასწორებენ მხედველობით ფიქსაციას',
      'თითოეულს ცალ-ცალკე აქვს საგრძნობი დადებითი ეფექტი',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'პლეოპტიკური მკურნალობის ძირითადი მეთოდებია:',
    answer: [
      'პირდაპირი ოკლუზია და პენალიზაცია',
      'ავეტისოვის მიხედვით სინათლის ბადურის ცენტრალური ფოსოს ლოკალური "დამაბრმავებელი" გაღიზიანება',
      'დასხივებები კუპერსის უარყოფითი თანმიმდევრული სახეების გამოყენებით',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'პლეოპტიკური მკურნალობის ძირითადი მიზანია:',
    answer: [
      '"ცუდად მხედველი" თვალის მხედველობის სიმახვილის მომატება კორექციით 0,4-მდე და მეტი',
      'ორივე თვალზე ცენტრალური მდგრადი ფიქსაციის აღდგენა',
      'მონოლატერალური სიელმის გადაყვანა მოალტერნირეში',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'პირდაპირი ოკლუზია ეს არის:',
    answer: [
      '"კარგად მხედველი" თვალის გამოთიშვა',
      '"ცუდად მხედველი" თვალის გამოთიშვა',
      'თვალების შენაცვლებითი გამოთიშვა',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: '"კარგად მხედველი" თვალის გამოთიშვა'
  },
  {
    question: 'პირდაპირი ოკლუზია ინიშნება საშუალოდ:',
    answer: [
      '1 თვის განმავლობაში',
      '2 თვის განმავლობაში',
      '3 თვის განმავლობაში',
      '4 თვის განმავლობაში',
      '3 თვის განმავლობაში, ხოლო მიღებული შედეგების გასამყარებლად კიდევ 3 თვე'
    ],
    correct: '3 თვის განმავლობაში, ხოლო მიღებული შედეგების გასამყარებლად კიდევ 3 თვე'
  },
  {
    question: 'ლოკალური დამაბრმავებელი დასხივების არსია, ის რომ:',
    answer: [
      'ახორციელებენ ინტენსიურ ზემოქმედებას ბადურას ცენტრალურ ფოსოზე',
      'იყენებენ უარყოფით თანმიმდევრულ სახებას',
      'აღადგენენ სივრცობრივ ლოკალიზაციას',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ახორციელებენ ინტენსიურ ზემოქმედებას ბადურას ცენტრალურ ფოსოზე'
  },
  {
    question: 'პენალიზაციის მეთოდი მდგომარეობს:',
    answer: [
      'ბადურაზე სინათლის ლოკალურ ზემოქმედებაში',
      'უარყოფითი, თანმიმდევრული სახების გამოყენებაში',
      'თვალების განცალკევებაში, რომლის დროსაც ერთ მათგანს აფიქსირებენ შორს ხედვისათვის, მეორეს - ახლოსათვის'
    ],
    correct: 'თვალების განცალკევებაში, რომლის დროსაც ერთ მათგანს აფიქსირებენ შორს ხედვისათვის, მეორეს - ახლოსათვის'
  },
  {
    question: 'პენალიზაცია განსხვავდება პირდაპირი ოკლუზიისაგან იმით, რომ:',
    answer: [
      'საშუალებას იძლევა გავაცალკეოთ თვალები, ისე, რომ არც ერთი მათგანი არ გამოვთიშოთ მთლიანად',
      'დაფუძნებულია ბადურას დასხივებაზე',
      'გულისხმობს სავარჯიშოებს თვალის მამოძრავებელი კუნთებისათვის',
      'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
    ],
    correct: 'საშუალებას იძლევა გავაცალკეოთ თვალები, ისე, რომ არც ერთი მათგანი არ გამოვთიშოთ მთლიანად'
  },
  {
    question: 'ბავშვებში ამბლიოპიის ხელსაწყოებით მკურნალობა შესაძლებელია:',
    answer: [ '2 წლიდან', '3 წლიდან', '4 წლიდან', '5 წლიდან', '6 წლიდან' ],
    correct: '2 წლიდან'
  },
  {
    question: 'პენალიზაციით მკურნალობა შესაძლებელია:',
    answer: [
      'ადრეული ასაკიდან',
      '4 წლიდან',
      '5 წლიდან',
      '6 წლიდან',
      '7 წლიდან'
    ],
    correct: 'ადრეული ასაკიდან'
  },
  {
    question: 'შებრუნებული ოკლუზია ეწოდება:',
    answer: [
      'კარგად მხედველი (საღი) თვალის გამოთიშვას',
      'ცუდად მხედველი თვალის გამოთიშვას',
      'თითოეული თვალის შენაცვლებით გამოთიშვას'
    ],
    correct: 'ცუდად მხედველი თვალის გამოთიშვას'
  },
  {
    question: 'შებრუნებით ოკლუზიას ნიშნავენ ამბლიოპიისას:',
    answer: [
      'ცვალებადი ფიქსაციით',
      'არაცენტრალური, არამდგრადი ფიქსაციით',
      'არაცენტრალური მდგრადი ფიქსაციით',
      'ყველა ჩამოთვლილი სახით'
    ],
    correct: 'არაცენტრალური მდგრადი ფიქსაციით'
  },
  {
    question: 'შებრუნებით ოკლუზიას ნიშნავენ ვადით:',
    answer: [ '2 კვირა', '4 - 6 კვირა', '2 თვე', '3 თვე', '4 თვე' ],
    correct: '4 - 6 კვირა'
  },
  {
    question: 'ძირითადი პლეოპტიკური ხელსაწყოა:',
    answer: [
      'დიდი ურეფლექსო ოფთალმოსკოპი',
      'რეფრაქტომეტრი',
      'ოფთალმომეტრი',
      'ნაპრალოვანი სანათი',
      'სარკის ოფთალმოსკოპი'
    ],
    correct: 'დიდი ურეფლექსო ოფთალმოსკოპი'
  },
  {
    question: 'პლეოპტიკის ერთ-ერთი ძირითადი წესი მდგომარეობს იმაში, რომ ამბლიოპიის მკურნალობის მეთოდებს, პენალიზაციის გარდა, ატარებენ:',
    answer: [
      'ერთი გამოთიშული თვალით',
      'ორივე თვალის გამოთიშვით',
      'ერთ-ერთი თვალის მხედველობის ველის გარეთა ნახევრის გამოთიშვით',
      'ერთ-ერთი თვალის მხედველობის ველის შიგნითა ნახევრი',
      'გამოთიშვით'
    ],
    correct: 'ერთი გამოთიშული თვალით'
  },
  {
    question: 'მხედველობის სიმახვილე, რომელიც შეთავსებადია ბინოკულურ მხედველობასთან, არის:',
    answer: [ '0,1', '0,2', '0,3', '0,4 და ზემოთ' ],
    correct: '0,4 და ზემოთ'
  },
  {
    question: 'ორთოპტიკა ეწოდება სამკურნალო ღონისძიებების სისტემას, მიმართულს:',
    answer: [
      'მხედველობის სიმახვილის ასამაღლებლად',
      'ხელოვნურ პირობებში ბინოკულური მხედველობის გამოსამუშავებლად',
      'ბუნებრივ პირობებში ბინოკულური მხედველობის გამოსამუშავებლად',
      'ყველა ჩამოთვლილს'
    ],
    correct: 'ხელოვნურ პირობებში ბინოკულური მხედველობის გამოსამუშავებლად'
  },
  {
    question: 'ბინოკულური მხედველობა - ეს არის:',
    answer: [
      'ხანგამოშვებით ორივე თვალით ცქერის უნარი',
      'ორივე თვალით ცქერის უნარი, ორი მონოკულური გამოსახულების შერწყმის გარეშე',
      'ორი მონოკულური გამოსახულების ერთ მხედველობით სახებად შერწყმის უნარი',
      'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
    ],
    correct: 'ორი მონოკულური გამოსახულების ერთ მხედველობით სახებად შერწყმის უნარი'
  },
  {
    question: 'სიელმის უშუალო მიზეზს წარმოდგენს:',
    answer: [
      'ერთ-ერთი თვალის დაბალი მხედველობა',
      'ბიფიქსაციის მექანიზმის დარღვევა',
      'ანიზომეტროპია',
      'ასტიგმატიზმი',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ბიფიქსაციის მექანიზმის დარღვევა'
  },
  {
    question: 'ბადურების კორესპონდენციის თეორიის არსი მდგომარეობს იმაში, რომ ობიექტის, როგორც ერთის აღქმა შესაძლებელია, თუ მისი გამოსახულება პროეცირდება:',
    answer: [
      'ბადურის კორესპონდიერბულ უბნებში',
      'ბადურის დისპარატულ უბნებში',
      'ბადურის ოპტიკურად უმოქმედო უბნებში',
      'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
    ],
    correct: 'ბადურის კორესპონდიერბულ უბნებში'
  },
  {
    question: `ჰაპლოსკოპური პირობები - ეს არის პირობები:1). რომელთაც
    საფუძვლად უდევს ორივე თვალის მხედველობის ველების განცალკევების
    პრინციპი;2). რომლებიც საშუალებას იძლევიან პაციენტის თითოეულ თვალს
    წარუდგინონ თავისი ობიექტი, მისი სიელმის კუთხის მიხედვით;3).
    რომელთა დროსაც ერთ თვალს გამოთიშავენ;4). სწორია ყველა
    ჩამოთვლილი.`,
    answer: [
      'სწორია 1, 3',
      'სწორია 2, 3',
      'სწორია 4',
      'სწორია 1, 2'
    ],
    correct: 'სწორია 1, 2'
  },
  {
    question: 'ძირითადი ორთოპტიკული ხელსაწყოა:',
    answer: [
      'რეფრაქტომეტრი',
      'სინოპტოფორი',
      'ნაპრალოვანი სანათი',
      'რეტინოფოტი',
      'ელექტრული ოფთალმოსკოპი'
    ],
    correct: 'სინოპტოფორი'
  },
  {
    question: 'ოფთალმოსკოპით მიღებული სინათლის რეფლექსი მოთავსებულია\n' +
      'ელამი თვალის რქოვანაზე გუგის გარეთა კიდესთან, რაც შეესაბამება:',
    answer: [
      'შიგნითა სიელმეს კუთხით 15 გრადუსი',
      'გარეთა სიელმის კუთხით 15 გრადუსი',
      'შიგნითა სიელმეს კუთხით 30 გრადუსი',
      'გარეთა სიელმის კუთხით 30 გრადუსი',
      'შიგნითა სიელმეს კუთხით 45 გრადუსი'
    ],
    correct: 'შიგნითა სიელმეს კუთხით 15 გრადუსი'
  },
  {
    question: 'ოფთალმოსკოპით მიღებული სინათლის რეფლექსი მოთავსებულია\n' +
      'ელამი თვალის რქოვანაზე გუგის შიგნითა კიდის გასწვრივ, რაც შეესაბამება:',
    answer: [
      'შიგნითა სიელმეს კუთხით 15 გრადუსი',
      'გარეთა სიელმის კუთხით 15 გრადუსი',
      'გარეთა სიელმეს კუთხით 30 გრადუსი',
      'შიგნითა სიელმის კუთხით 30 გრადუსი',
      'გარეთა სიელმეს კუთხით 45 გრადუსი'
    ],
    correct: 'გარეთა სიელმის კუთხით 15 გრადუსი'
  },
  {
    question: 'ოფთალმოსკოპით მიღებული სინათლის რეფლექსი მოთავსებულია\n' +
      'ელამი თვალის რქოვანაზე გუგის კიდიდან რქოვანას კიდემდე მანძილის\n' +
      'შუაში, მის გარეთა კიდეზე, რაც შეესაბამება:',
    answer: [
      'შიგნითა სიელმეს კუთხით 15 გრადუსი',
      'გარეთა სიელმეს კუთხით 15 გრადუსი',
      'შიგნითა სიელმეს კუთხით 30 გრადუსი',
      'გარეთა სიელმეს კუთხით 30 გრადუსი',
      'შიგნითა სიელმეს კუთხით 45 გრადუსი'
    ],
    correct: 'შიგნითა სიელმეს კუთხით 30 გრადუსი'
  },
  {
    question: 'ოფთალმოსკოპით მიღებული სინათლის რეფლექსი მოთავსებულია\n' +
      'ელამი თვალის რქოვანაზე გუგის კიდიდან რქოვანას კიდემდე მანძილის\n' +
      'შუაში, მის შიგნითა ნახევასში, რაც შეესაბამება:',
    answer: [
      'შიგნითა სიელმეს კუთხით 15 გრადუსი',
      'შიგნითა სიელმეს კუთხით 30 გრადუსი',
      'გარეთა სიელმეს კუთხით 30 გრადუსი',
      'შიგნითა სიელმეს კუთხით 45 გრადუსი',
      'გარეთა სიელმეს კუთხით 45 გრადუსი'
    ],
    correct: 'გარეთა სიელმეს კუთხით 30 გრადუსი'
  },
  {
    question: 'ოფთალმოსკოპით მიღებული სინათლის რეფლექსი მოთავსებულია\n' +
      'ელამი თვალის რქოვანაზე, მისი გარეთა კიდის გასწვრივ, რაც შეესაბამება:',
    answer: [
      'შიგნითა სიელმეს კუთხით 15 გრადუსი',
      'შიგნითა სიელმეს კუთხით 30 გრადუსი',
      'გარეთა სიელმეს კუთხით 30 გრადუსი',
      'შიგნითა სიელმეს კუთხით 45 გრადუსი',
      'გარეთა სიელმეს კუთხით 45 გრადუსი'
],
    correct: 'შიგნითა სიელმეს კუთხით 45 გრადუსი'
  },
  {
    question: 'ოფთალმოსკოპით მიღებული სინათლის რეფლექსი მოთავსებულია\n' +
      'ელამი თვალის რქოვანაზე, მისი შიგნითა კიდის გასწვრივ, რაც შეესაბამება:',
    answer: [
      'შიგნითა სიელმეს კუთხით 15 გრადუსი',
      'შიგნითა სიელმეს კუთხით 30 გრადუსი',
      'გარეთა სიელმეს კუთხით 30 გრადუსი',
      'შიგნითა სიელმეს კუთხით 45 გრადუსი',
      'გარეთა სიელმეს კუთხით 45 გრადუსი'
    ],
    correct: 'გარეთა სიელმეს კუთხით 45 გრადუსი'
  },
  {
    question: 'თვალის გარეთა კუნთებია:',
    answer: [
      'ზედა და ქვედა სწორი კუნთები',
      'შიგნითა და გარეთა სწორი კუნთები',
      'ზედა და ქვედა ირიბი კუნთები',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'თვალის გარეთა კუნთების ინერვაციას ახორციელებს:',
    answer: [
      'თვალის მამოძრავებელი ნერვი',
      'ჭაღისებური ნერვი',
      'განმზიდველი ნერვი',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'თვალის მამოძრავებელი ნერვი აინერვირებს:',
    answer: [
      'ზედა სწორ კუნთს',
      'შიგნითა სწორ კუნთს',
      'ქვედა სწორ კუნთს',
      'ქვედა ირიბ კუნთს',
      'ყველა ჩამოთვლილს'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილს'
  },
  {
    question: 'განმზიდველი ნერვი აინერვირებს:',
    answer: [
      'ზედა სწორ კუნთს',
      'შიგნითა სწორ კუნთს',
      'ქვედა სწორ კუნთს',
      'გარეთა სწორ კუნთს',
      'ზედა და ქვედა ირიბ კუნთებს'
    ],
    correct: 'გარეთა სწორ კუნთს'
  },
  {
    question: 'ჭაღისებური ნერვი ახდენს კუნთების ინერვაციას:',
    answer: [
      'ზედა და ქვედა სწორი კუნთების',
      'შიგნითა სწორი კუნთის',
      'გარეთა სწორი კუნთის',
      'ზედა ირიბი კუნთის',
      'ქვედა ირიბი კუნთის'
    ],
    correct: 'ზედა ირიბი კუნთის'
  },
  {
    question: 'თვალის კაკლების მოძრაობა გარეთ ხორციელდება:',
    answer: [
      'გარეთა სწორი კუნთით',
      'ქვედა ირიბი კუნთით',
      'ზედა ირიბი კუნთით',
      'ყველა ჩამოთვლილით'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილით'
  },
  {
    question: 'თვალის კაკლების მოძრაობა შიგნით ხორციელდება:',
    answer: [
      'შიგნითა სწორი კუნთით',
      'ზედა სწორი კუნთით',
      'ქვედა სწორი კუნთით',
      'ყველა ჩამოთვლილით'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილით'
  },
  {
    question: 'თვალის კაკლების მოძრაობა ზემოთ ხორციელდება:',
    answer: [
      'ზედა სწორი და ქვედა ირიბი კუნთით',
      'ქვედა სწორი და ზედა ირიბი კუნთით',
      'გარეთა და შიგნითა სწორი კუნთით',
      'ყველა ჩამოთვლილით'
    ],
    correct: 'ზედა სწორი და ქვედა ირიბი კუნთით'
  },
  {
    question: 'თვალის კაკლების მოძრაობა ქვემოთ ხორციელდება:',
    answer: [
      'ზედა სწორი და ქვედა ირიბი კუნთით',
      'ქვედა სწორი და ზედა ირიბი კუნთით',
      'გარეთა და შიგნითა სწორი კუნთით',
      'ყველა ჩამოთვლილით'
    ],
    correct: 'ქვედა სწორი და ზედა ირიბი კუნთით'
  },
  {
    question: 'ბინოკულური მხედველობისას ოთხწერტილოვანი ფერადი ტესტით\n' +
      'გამოკვლეული წითელ-მწვანე სათვალეში ხედავს:',
    answer: [
      'ოთხ რგოლს',
      'ხუთ რგოლს',
      'ხან ორს, ხან სამს',
      'კანონზომიერება არ აღინიშნება'
    ],
    correct: 'ოთხ რგოლს'
  },
  {
    question: 'სიელმის ობიექტურ კუთხეს სინოპტოფორზე უწოდებენ კუთხეს,\nრომლის დროსაც:',
    answer: [
      'მხედველობის ღერძები მიმართულია საფიქსაციო ობიექტისაკენ და არ არის დაყენებითი მოძრაობები',
      'პაციენტს შეუძლია ობიექტების შერწყმა',
      'პაციენტს არ შეუძლია ობიექტების შერწყმა',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'მხედველობის ღერძები მიმართულია საფიქსაციო ობიექტისაკენ და არ არის დაყენებითი მოძრაობები'
  },
  {
    question: 'სიელმის სუბიექტურ კუთხეს სინოპტოფორზე საზღვრავენ:',
    answer: [
      'დაყენებითი მოძრაობების გაქრობის მომენტის მიხედვით',
      'ბავშვის პასუხით',
      'ფუზიური რეზერვების სიფართოვით',
      'ყველა ჩამოთვლილის საფუძველზე'
    ],
    correct: 'ბავშვის პასუხით'
  },
  {
    question: 'სინოპტოფორს მოყვება ობიექტები:',
    answer: [
      'შერწყმისათვის',
      'განათებისათვის',
      'სტერეოსკოპიისათვის',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'სინოპტორზე ბიფოვეური შერწყმის ქვეშ გულისხმობენ:',
    answer: [
      'მდგომარეობას, რომლის დროსაც ობიექტური და სუბიექტური კუთხეები ტოლია და სუბიქტური კუთხის ქვეშ ბავშვი ხედავს ობიექტებს შერწყმულად',
      'ლოკალურ სკოტომას "გადახტომის" ფენომენის სახით',
      'ტოტალურ ფუნქციურ სკოტომას',
      'ყველა ჩამოთვლილს'
    ],
    correct: 'მდგომარეობას, რომლის დროსაც ობიექტური და სუბიექტური კუთხეები ტოლია და სუბიქტური კუთხის ქვეშ ბავშვი ხედავს ობიექტებს შერწყმულად'
  },
  {
    question: 'სიელმე ითვლება პირველადად, თუ მისი მიზეზია:',
    answer: [
      'თვალის სხვა დაავადება',
      'ორგანიზმის საერთო დაავადება',
      'უპირატესად რეფრაქციის ანომალიები',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'უპირატესად რეფრაქციის ანომალიები'
  },
  {
    question: 'სიელმე ითვლება მეორადად, თუ მისი მიზეზია:',
    answer: [
      'თვალის სხვა დაავადება',
      'ორგანიზმის საერთო დაავადება',
      'რეფრაქციის ანომალია',
      'ნებისმიერი ჩამოთვლილიდან'
    ],
    correct: 'თვალის სხვა დაავადება'
  },
  {
    question: "სიელმე ითვლება მუდმივად, თუ:",
    answer: [
      'თვალების გადახრის კუთხე არ იცვლება',
      'თვალების გადახრის კუთხე ცვლებადია',
      'თვალებს უკავიათ სწორი მდებარეობა',
      'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
    ],
    correct: 'თვალების გადახრის კუთხე არ იცვლება'
  },
  {
    question: 'შეუღლებული სიელმისათვის დამახასიათებელია:',
    answer: [
      'თვალების ნორმალური მოძრაობა',
      'თვალების მოძრაობის შეზღუდვა',
      'თვალების მოძრაობის არ არსებობა',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'თვალების ნორმალური მოძრაობა'
  },
  {
    question: 'აკომოდაციასთან დაკავშირებით განასხვავებენ სიელმეს:',
    answer: [
      'არააკომოდაციურს',
      'ნაწილობრივ აკომოდაციურს',
      'აკომოდაციურს',
      'ყველა ჩამოთვლილს'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილს'
  },
  {
    question: 'აკომოდაციური სიელმე - ეს არის:',
    answer: [
      'შეუღლებული შიგნითა სიელმე, რომელიც სწორდება დადებით ლინზიანი სათვალეებით',
      'ამბლიოპიით გამოწვეული სიელმე',
      'ასტიგმატიზმთან დაკავშირებული სიელმე',
      'ნებისმიერი ჩამოთვლილთაგანი'
    ],
    correct: 'შეუღლებული შიგნითა სიელმე, რომელიც სწორდება დადებით ლინზიანი სათვალეებით'
  },
  {
    question: 'მოალტერნირე სიელმე განსხვავდება მონოლატერალურისაგან იმით,\nრომ:',
    answer: [
      'ის გამოწვეულია ობსკურაციული ამბლიოპიით',
      'ის დაკავშირებულია ანიზომეტროპიასთან',
      'თითოეულ თვალს შეუძლია ფიქსაცია',
      'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
    ],
    correct: 'თითოეულ თვალს შეუძლია ფიქსაცია'
  },
  {
    question: 'თვალის გადახრის მიმართულების მიხედვით სიელმე შეიძლება იყოს:',
    answer: [
      'მომზიდველი ანუ შიგნითა',
      'განმზიდველი ანუ გარეთა',
      'ვერტიკალური',
      'ნებისმიერი ჩამოთვლილთაგან'
    ],
    correct: 'ნებისმიერი ჩამოთვლილთაგან'
  },
  {
    question: 'სინოპტოფორზე მკურნალობა ტარდება ობიექტებზე:',
    answer: [
      'ობიექტური კუთხის ქვეშ შეთავსებისათვის',
      'ობიექტური კუთხის ქვეშ შერწყმისათვის',
      'სუბიექტური კუთხის ქვეშ შეთავსებისათვის',
      'სუბიექტური კუთხის ქვეშ შერწყმისათვის',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ობიექტური კუთხის ქვეშ შერწყმისათვის'
  },
  {
    question: 'თვალის მამოძრავებელ კუნთებზე ოპერაციის მიზანია:',
    answer: [
      'კუნთური ბალანსის შეცვლა',
      'თვალების სიმეტრიული ან მასთან მიახლოებული მდებარეობის მიღება',
      'ორივე თვალის შეუღლებული მოქმედების აღსადგენი პირობების შექმნა',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'შეუღლებული სიელმის მკურნალობის ქირურგიული მეთოდისათვის\n' +
      'ოპტიმალური ასაკია:',
    answer: [
      '1 - 3 წელი',
      '5 - 6 წელი',
      '7 - 9 წელი',
      '10 - 12 წელი',
      '13 - 15 წელი'
    ],
    correct: '5 - 6 წელი'
  },
  {
    question: 'სიელმის დროს კუნთების მოქმედების გამაძლიერებელ ოპერაციებს\nმიეკუთვნება:',
    answer: [ 'რეზექცია', 'ტენორაფია', 'პრორაფია', 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი' ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'სიელმის დროს კუნთების მოქმედების შესასუსტებელ ოპერაციებს\nმიეკუთვნება:',
    answer: [
      'თავისუფალი (სრული) და ნაწილობრივი ტენოტომია',
      'პროლონგაცია (ტენომიოპლასტიკა)',
      'რეცესია',
      'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
  },
  {
    question: 'სიელმის დროს კუნთების რეზექციის ოპერაცია ეწოდება:',
    answer: [
      'სკლერასთან მიმაგრების ადგილზე კუნთის გარკვეული უბნის ამოკვეთით კუნთის დამოკლებას და მის ადგილზე მიკერებას',
      'კუნთის დამოკლებას მისი მყესისაგან ნაოჭის შექმნით',
      'კუნთის მყესის წინ გადაადგილებას (სწორ კუნთებზე) და უკან (ირიბ კუნთებზე)',
      'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
    ],
    correct: 'სკლერასთან მიმაგრების ადგილზე კუნთის გარკვეული უბნის ამოკვეთით კუნთის დამოკლებას და მის ადგილზე მიკერებას'
  },
  {
    question: 'სიელმის დროს კუნთების პრორაფიის ოპერაცია ეწოდება:',
    answer: [
      'კუნთის დამოკლებას მისი უბნის ამოკვეთის გზით და მიკერებას იმავე აგდილზე',
      'კუნთის დამოკლებას მისი მყესისაგან ნაოჭის წარმოქმნით',
      'კუნთის მყესის წინ გადაადგილებას (სწორ კუნთებზე) და უკან (ირიბ კუნთებზე)',
      'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
    ],
    correct: 'კუნთის მყესის წინ გადაადგილებას (სწორ კუნთებზე) და უკან (ირიბ კუნთებზე)'
  },
  {
    question: 'სიელმის დროს კუნთების რეცესიის ოპერაცია ეწოდება:',
    answer: [
      'კუნთის მყესის გადაკვეთას სკლერასთან მისი მიმაგრების ადგილას სკლერაზე მიკერების გარეშე',
      'მიმაგრების ადგილიდან მოკვეთილი კუნთის გადატანას უკან (სწორ კუნთებზე) ან წინ (ირიბ კუნთებზე)',
      'კუნთის დაგრძელებას მისი მყესის სხვადასხვა მიმართულებით გადაკვეთის და გადაკვეთილი უბნების მიკერების გზით',
      'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
    ],
    correct: 'მიმაგრების ადგილიდან მოკვეთილი კუნთის გადატანას უკან (სწორ კუნთებზე) ან წინ (ირიბ კუნთებზე)'
  },
  {
    question: 'პროლონგაციის (ტენომიოპლასტიკის) ოპერაცია ეწოდება:',
    answer: [
      'კუნთის მყესის გადაკვეთას მისი მიმაგრების ადგილზე, სკლერასთან მიკერების გარეშე',
      'მიმაგრების ადგილიდან მოკვეთილი კუნთის გადაადგილებას უკან (სწორ კუნთებზე) ან წინ (ირიბ კუნთებზე)',
      'კუნთის დაგრძელებას მისი მყესის სხვადასხვა მიმართულებით გადაჭრის გზით და გადაჭრილი უბნების დაკერებას',
      'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
    ],
    correct: 'კუნთის დაგრძელებას მისი მყესის სხვადასხვა მიმართულებით გადაჭრის გზით და გადაჭრილი უბნების დაკერებას'
  },
  {
    question: 'დიპლოპტიკა - ეს არის სამკურნალო ღონისძიებათა სისტემა\nმიმართული:',
    answer: [
      'მხედველობის სიმახვილის გასაზრდელად',
      'ხელოვნურ პირობებში ბინოკულური მხედველობის გამოსამუშავებლად',
      'ბუნებრივ პირობებში ბინოკულური მხედველობის გამოსამუშავებლად',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ბუნებრივ პირობებში ბინოკულური მხედველობის გამოსამუშავებლად'
  },
  {
    question: 'დიპლოპტიკური მკურნალობის დანიშვნის ჩვენებებია:',
    answer: [
      'ცუდად მხედველი თვალის მხედველობის სიმახვილე არანაკლები 0,5',
      'თვალების სწორი ან მასთან მიახლოებული მდებარეობა',
      'მხედველობის უპირატესად ერთდროული ხასიათი',
      'სინოპტოფორზე ბიფოვეური შერწყმის არსებობა',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'ქუთუთოების ცვლილებები ანთებითი შეშუპების დროს მოიცავს:',
    answer: [
      'ქუთუთოების კანის ჰიპერემიას',
      'კანის ტემპერატურის მომატებას',
      'პალპაციის დროს მტკივნეულობას',
      'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
  },
  {
    question: 'ქუთუთოების ცვლილებები არაანთებითი შეშუპებისას:',
    answer: [
      'უფრო ხშირად ორმხრივია',
      'პალპაციის დროს მტკივნეულობა არ არის',
      'კანის საფარველი ნორმალური შეფერილობისაა',
      'მიმდინარეობს ფეხების შეშუპებით და ასციტით',
      'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
  },
  {
    question: 'ქუთუთოების ემფიზემის კლინიკური ნიშნებია:',
    answer: [
      'კრეპიტაცია',
      'შეშუპება',
      'კანის საფარველის მთლიანობა',
      'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
  },
  {
    question: 'ქუთუთოს ემფიზემის ანთებითი შეშუპებისაგან განმასხვავებელი\nნიშნებია:',
    answer: [
      'ქუთუთოს კანის ჰიპერემია',
      'ქუთუთოების პალპაციისას მტკივნეულობა',
      'კრეპიტაციის არსებობა',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'კრეპიტაციის არსებობა'
  },
  {
    question: `კვინკეს ანგიონევროზული შეშუპება ხასიათდება:1). ერთი თვალის
    ქუთუთოს შეშუპებით, რომელიც სახის კანზეც ვრცელდება;2). უფრო
    ხშირად ვითარდება ზედა ქუთუთოზე;3). რქოვანას წერტილოვანი
    ზედაპირული შემღვრევებით; 4). ყველა ჩამოთვლილით.`,
    answer: [
      'სწორია 1, 3',
      'სწორია 2, 3',
      `სწორია 4`,
      'სწორია 1, 2'
    ],
    correct: 'სწორია 1, 2'
  },
  {
    question: 'ქუთუთოების ტრავმულ შეშუპებას თან ახლავს:',
    answer: [
      'მოლურჯო ელფერის მქონე ვრცელი კანქვეშა სისხლჩაქცევები',
      'ბლეფაროსპაზმი და ცრემლდენა',
      'ქავილი',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'მოლურჯო ელფერის მქონე ვრცელი კანქვეშა სისხლჩაქცევები'
  },
  {
    question: 'ქუთუთოს აბსცესის კლინიკური ნიშნებია:',
    answer: [
      'ქუთუთოების ლოკალური შეშუპება',
      'ქუთუთოების ლოკალური ჰიპერემია',
      'ქუთუთოების გავრცელებული ჰიპერემია და ინფილტრაცია',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ქუთუთოების გავრცელებული ჰიპერემია და ინფილტრაცია'
  },
  {
    question: 'ქუთუთოს აბსცესის გახსნის ჩვენებას წარმოადგენს:',
    answer: [
      'ფლუქტუაციის გაჩენა',
      'ქუთუთოების გამოხატული ჰიპერემია',
      'ქუთუთოს ქსოვილის გამკვრივება',
      'პალპაციის დროს მტკივნეულობა'
    ],
    correct: 'ფლუქტუაციის გაჩენა'
  },
  {
    question: 'ქუთუთოს აბსცესის დროს აუცილებელია:',
    answer: [
      'ინფილტრატის ანტიბიოტიკებით დაჩხვლეტა',
      'მშრალი სითბო და ულტრამაღალი სიხშირის ტალღებით მკურნალობა',
      '"ფლუქტუაციის" სიმპტომის არსებობისას - ჩირქგროვის გაკვეთა დ',
      'დრენირება',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'მეიბომის ჯირკვლის ქრონიკული ანთება - ეს არის:',
    answer: [ 'ჯიბლიბო', 'ქალაზიონი', 'ქუთუთოს აბსცესი', 'შიგნითა ჯიბლიბო' ],
    correct: 'ქალაზიონი'
  },
  {
    question: 'ქუთუთოების წითელი ქარი ხასიათდება:',
    answer: [
      'ქუთუთოების ჰიპერემიით და შეშუპებით',
      'სხეულის ტემპერატურის მომატების ფონზე, ქუთუთოების კანზე მკვეთრად ჰიპერემიული უბნების და ბუშტუკების გაჩენით, ქუთუთოების შეშუპებით',
      'სხეულის ტემპერატურის მომატების ფონზე - გამჭვირვალე სითხით სავსე რამდენიმე რიგი ბუშტუკების გაჩენით',
      'ერთ რიგში განლაგებული ბუშტუკის მაგვარი გამონაყარით, რომელიც შუბლის მხოლოდ ერთ ნახევარს იკავებს'
    ],
    correct: 'სხეულის ტემპერატურის მომატების ფონზე, ქუთუთოების კანზე მკვეთრად ჰიპერემიული უბნების და ბუშტუკების გაჩენით, ქუთუთოების შეშუპებით'
  },
  {
    question: 'ქუთუთოს კანის ზოსტერის დროს აღინიშნება:',
    answer: [
      'ქუთუთოების ჰიპერემია და შეშუპება',
      'სხეულის ტემპერატურის მომატების ფონზე ქუთუთების კანზე მკვეთრად ჰიპერემიული უბნების და ბუშტუკების გაჩენა, ქუთუთოების შეშუპება',
      'სხეულის ტემპერატურის მომატების ფონზე - გამჭვირვალე სითხით სავსე ერთმანეთის გვერდით მდებარე ბუშტუკების რამოდენიმე რიგის გაჩენა',
      'ერთ რიგში განლაგებული ბუშტუკისმაგვარი გამონაყარი, რომელიც შუბლის ერთ ნახევარს იკავებს'
    ],
    correct: 'ერთ რიგში განლაგებული ბუშტუკისმაგვარი გამონაყარი, რომელიც შუბლის ერთ ნახევარს იკავებს'
  },
  {
    question: 'ქუთუთოების კანის დიფტერიას ახასიათებს:',
    answer: [
      'ქუთუთოების კანის ჰიპერემია გამჭვირვალე ბუშტუკების წარმოქმნით, რომელიც შემდგომ წყლულში გადადის',
      'წვრილი, მრავალრიცხოვანი პაპულური გამონაყარი',
      'ფართო წყლულოვანი ზედაპირის წარმოქმნა',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ქუთუთოების კანის ჰიპერემია გამჭვირვალე ბუშტუკების წარმოქმნით, რომელიც შემდგომ წყლულში გადადის'
  },
  {
    question: 'ქუთუთოების წითელი ქარის კლინიკური ნიშნებია:',
    answer: [
      'ქუთუთოების გამოხატული ჰიპერემია და შეშუპება',
      'სიცხისა და ქავილის შეგრძნება',
      'მკვეთრი საზღვარი ნორმალურ ქსოვილთან',
      'რეგიონული ლიმფური კვანძების გადიდება',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'ქერცლოვანი ბლეფარიტის ხასიათდება:',
    answer: [
      'ქუთუთოების კიდის გაწითლებით',
      'ქუთუთოების კიდის გასქელებით',
      'ქუთუთოების შემაწუხებელი ქავილით',
      'წამწამების ძირებში მორუხო მშრალი ქერცლის არსებობით',
      'ყველა ჩამოთვლილით'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილით'
  },
  {
    question: 'წყლულოვანი ბლეფარიტის დროს გვხვდება:',
    answer: [
      'სისხლმდენი წყლულები ჩირქოვანი ნადებით',
      'ქუთუთოების შებრუნება',
      'ქუთუთოების გადმობრუნება',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სისხლმდენი წყლულები ჩირქოვანი ნადებით'
  },
  {
    question: 'ლაგოფთალმის დროს შესაძლებელია წარმოიქმნას:',
    answer: [
      'რქოვანას ეროზიები წამწამებით ტრავმატიზმის გამო',
      'რქოვანას ქსეროზი',
      'ეგზოფთალმი',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'რქოვანას ქსეროზი'
  },
  {
    question: 'ეპიკანტუსი - ესაა:',
    answer: [
      'ზედა ქუთუთოს დაშვება',
      'კანის ნაოჭი, რომელიც აერთებს ზედა ქუთუთოს ქვედასთან',
      'თვალის ვიწრო ნაპრალი',
      'ზედა ქუთუთოს მკვრივი წარმონაქმნი'
    ],
    correct: 'კანის ნაოჭი, რომელიც აერთებს ზედა ქუთუთოს ქვედასთან'
  },
  {
    question: 'ლაგოფთალმის დროს აუცილებელია:',
    answer: [
      'მადეზენფიცირებელი წვეთების ინსტილაცია',
      'თვალის მალამოების ხმარება',
      'ბლეფარორაფია',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'ზედა ქუთუთოს სრული პტოზის დროს ნაჩვენებია ოპერაციული\n' +
      'მკურნალობა, რომელიც მოიცავს:',answer: [
      'კანქვეშა ნაკერების დადებას შუბლის კუნთსა და ქუთუთოს კიდეს შორის',
      'ქუთუთოზე სამკუთხა უბნის განაკვეთის გაკეთებას ფუძით ქუთუთოს კიდისაკენ და ჭრილობის ფიქსაციას ნაკერებით',
      'ბლეფარორაფიას',
      'ყველა ჩამოთვლილს'
    ],
    correct: 'კანქვეშა ნაკერების დადებას შუბლის კუნთსა და ქუთუთოს კიდეს შორის'
  },
  {
    question: 'განასხვავებენ ქუთუთოების შებრუნების შემდეგ სახეებს:',
    answer: [
      'სპაზმურს',
      'ნაწიბუროვანს',
      'ბულბურს',
      'თანდაყოლილს',
      'ყველა ჩამოთვლილს'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილს'
  },
  {
    question: 'მოხუცებულობითი შებრუნება ვითარდება:',
    answer: [
      'ქუთუთოების კანის ტურგორის დაქვეითების დროს',
      'ენოფთალმის დროს',
      'კონიუნქტივიტისას',
      'ქალაზიონის დროს'
    ],
    correct: 'ქუთუთოების კანის ტურგორის დაქვეითების დროს'
  },
  {
    question: 'ქუთუთოების კონიუნქტივის ტრაქომის და დამწვრობის შედეგია:',
    answer: [
      'სპაზმური შებრუნება',
      'ნაწიბუროვანი შებრუნება',
      'ბულბური შებრუნება'
    ],
    correct: 'ნაწიბუროვანი შებრუნება'
  },
  {
    question: 'ქუთუთოების ბულბური შებრუნება ვითარდება',
    answer: [
      'ტრაქომისას',
      'ანოფთალმის შემთხვევაში',
      'ბლეფაროკონიუნქტივიტის დროს',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ანოფთალმის შემთხვევაში'
  },
  {
    question: 'ქუთუთოების თანდაყოლილი შებრუნება წარმოიქმნება:',
    answer: [
      'უფრო ხშირად ქვედა ქუთუთოზე',
      'ხრტილის განუვითარებლობის ან არარსებობის დროს',
      'ირგვლივი კუნთის წამწამოვანი ნაწილის ჰიპერტროფიისას',
      'ყველა ჩამოთვლილი მიზეზის დროს'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი მიზეზის დროს'
  },
  {
    question: 'ქსანტომატოზი შეიძლება გამოწვეული იქნას:',
    answer: [
      'ტრავმით',
      'ტროფიკის დარღვევით',
      'ნივთიერებათა ცვლის დარღვევით',
      'ყველა ჩამოთვლილი მიზეზით'
    ],
    correct: 'ნივთიერებათა ცვლის დარღვევით'
  },
  {
    question: 'ბლეფაროქალაზისის შემთხვეაში შეიმჩნევა:',
    answer: [
      'რქოვანას ქსეროზი',
      'ქუთუთოს დაწევის გამო მხედველობის დაქვეითება',
      'კოსმეტიკური დისკომფორტი',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'კოსმეტიკური დისკომფორტი'
  },
  {
    question: 'ტრიქიაზის დროს აუცილებელია',
    answer: [
      'წამწამების ეპილაცია',
      'წამწამების დიათერმოკოაგულაცია',
      'ქუთუთოს პლასტიკა',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'პტოზი შეიძლება იყოს:',
    answer: [
      'თანდაყოლილი',
      'ნევროგენული',
      '"კუნთოვანი" - მიასთენიის და მიოტონიის დროს',
      'ყველა ჩამოთვლილი მიზეზით განპირობებული'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი მიზეზით განპირობებული'
  },
  {
    question: 'თანდაყოლილი პტოზი განპირობებულია:',
    answer: [
      'სპაზმით',
      'ზედა ქუთუთოს ამწევი კუნთის არასრულყოფილი განვითარებით',
      'სამწვერა ნერვის ტოტების პარეზით',
      'ქუთუთოს ირგვლივი კუნთის სპაზმი'
    ],
    correct: 'ზედა ქუთუთოს ამწევი კუნთის არასრულყოფილი განვითარებით'
  },
  {
    question: 'განასხვავებენ ქუთუთოების გადმობრუნების შემდეგ სახეებს:',
    answer: [
      'სპაზმურს',
      'პარალიზურს',
      'ატონიურს',
      'ნაწიბუროვანს',
      'ყველა ჩამოთვლილს'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილს'
  },
  {
    question: 'ქუთუთოების სპაზმური გადმობრუნება ვითარდება:',
    answer: [
      'ტრაქომის დროს',
      'სამწვერა ნერვის დაზიანებისას',
      'კანის ელასტიკურობის დაქვეითებისას',
      'ქრონიკული ბლეფაროკონიუნქტივიტის დრო'
    ],
    correct: 'ქრონიკული ბლეფაროკონიუნქტივიტის დრო'
  },
  {
    question: 'ქუთუთოების ნაწიბუროვანი გადმობრუნება ვითარდება:',
    answer: [
      'ტრავმის დროს',
      'დამწვრობისას',
      'ციმბირის წყლულის დროს',
      'ტუბერკულოზური მგლურას დროს',
      'ყველა ჩამოთვლილი მიზეზის დროს'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი მიზეზის დროს'
  },
  {
    question: 'ქუთუთოების ატონიური გადმობრუნება ვითარდება:',
    answer: [
      'კონიუნქტივიტის შედეგად',
      'სახის ნერვის ტოტების პარეზის შედეგად',
      'ქუთუთოს ირგვლივი კუნთის მოხუცებულობითი ატროფიის გამო',
      'ყველა ჩამოთვლილის შედეგად'
    ],
    correct: 'ქუთუთოს ირგვლივი კუნთის მოხუცებულობითი ატროფიის გამო'
  },
  {
    question: 'სახის ნერვის დამბლის დროს ვითარდება:',
    answer: [
      'ქუთუთოს სპაზმური გადმობრუნება',
      'ქუთუთოს პარალიზური გადმობრუნება',
      'ქუთუთოს ატონიური გადმობრუნება',
      'ნებისმიერი ჩამოთვლილთაგან'
    ],
    correct: 'ქუთუთოს პარალიზური გადმობრუნება'
  },
  {
    question: 'ქუთუთოების ატონიური გადმობრუნება ხასიათდება:',
    answer: [
      'კანის ელასტიკურობის დაქვეითებით',
      'ქუთუთოს ქვემოთ ჩამოშვებით',
      'კონიუნქტივის ჰიპერტროფიით',
      'ცრემლდენით',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'თვალის ადენოვირუსული ინფექციის დროს:',
    answer: [
      'კონიუნქტივიტი არის ფოლიკულური',
      'დაზიანება შეიძლება იყოს ცალმხრივი',
      'კონიუნქტივიტი თითქმის ყოველთვის აზიანებს ქვედა თაღს',
      'შეიძლება იყოს რქოვანას ზედაპირული და ღრმა შემღვრევები',
      'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
  },
  {
    question: 'ალერგიული კონიუნქტივიტის დროს:',
    answer: [
      'აღინიშნება "ქვაფენილის" სურათი',
      'წარმოიქმნება ჟელატინისებური ლიმბური ინფილტრატი',
      'წარმოქმნება ინტენსიური ქავილი',
      'კუპირდება სტეროიდების ინსტილაციით',
      'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
  },
  {
    question: 'ჰერპესული კონიუნქტივიტს ახასიათებს:',
    answer: [
      'პროცესის ხანგრძლივობა',
      'გახანგრძლივებული დუნე მიმდინარეობა',
      'ქუთუთოების კანზე ბუშტუკოვანი გამონაყარი',
      'პროცესში რქოვანას ჩართვა',
      'სწორეა ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორეა ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'ჰერპესული კონიუნქტივიტისათვის დამახასიათებელია შემდეგი\n' +
      'კლინიკური ფორმები:',
    answer: [
      'კატარული',
      'ფოლიკულური',
      'ვეზიკულურ-წყლულოვანი',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'ტრაქომის გართულებებია:',
    answer: [
      'ტრიქიაზი, მადაროზი',
      'ენტროპიონი',
      'სიმბლეფარონი',
      'პარენქიმული ქსეროზი',
      'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
  },
  {
    question: 'კონიუნქტივის დისტროფიულ დაავადებებს მიეკუთვნება:',
    answer: [
      'პინგვეკულა',
      'პტერიგიუმი',
      'ბიტოს ფოლაქები',
      'ჰიალინო-ამილოიდური დისტროფია',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'ქრონიკული კონიუნქტივიტის მიზეზები შეიძლება იყოს:',
    answer: [
      'ნივთიერებათა ცვლის მოშლა',
      'კუჭ-ნაწლავის დაავადებანი',
      'ხანგრძლივად მოქმედი გარეგანი გამაღიზიანებლები (მტვერი, კვამლი,ქიმიური მინარევები ჰაერში)',
      'ამეტროპიები',
      'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
  },
  {
    question: 'ჰალბერშტედტერ-პროვაჩეკის სხეულაკები წარმოიქმნება:',
    answer: [
      'ტრაქომის დროს',
      'მწვავე ეპიდემიური კონიუნქტივიტისას',
      'დიპლობაცილური კონიუნქტივიტისას',
      'ყველა ჩამოთვლილისას'
    ],
    correct: 'ტრაქომის დროს'
  },
  {
    question: 'აუტოიმუნურ (ალერგიულ) კონიუნქტივიტებს მიეკუთვნება:',
    answer: [
      'მედიკამენტური კონიუნქტივიტი',
      'პოლინოზური კონიუნქტივიტი',
      'გაზაფხულის კატარი, პემფიგუსი',
      'ტუბერკულოზურ-ალერგიული ფლიქტენური კონიუნქტივიტი',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'კონიუნქტივის პემფიგუსისათვის დამახასიათებელია:',
    answer: [
      'შერწყმა კანის, ცხვირხახისა და პირის ლორწოვანი გარსების დაზიანებასთან',
      'კონიუნქტივის ბუშტუკების წარმოქმნა',
      'ადგილობრივი კორტიკოსტეროიდული თერაპიის დადებითი ეფექტი',
      'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
  },
  {
    question: 'ენდოკრინული ეგზოფთალმის თირეოტროპული ფორმის დროს\nაღინიშნება:',
    answer: [
      'ქუთუთოების შეშუპება და ქემოზი',
      'ზემოთ ახედვის შეზღუდვა',
      'რეპოზიციის გაძნელება',
      'თვალის კაკლის მოძრაობის შეზღუდვა',
      'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
  },
  {
    question: 'ცრუ ეგზოფთალმი აღინიშნება:',
    answer: [
      'თვალბუდის ტრავმის დროს',
      'ცალმხრივი მაღალი მიოპიისას',
      'სწორი კუნთების დაზიანებისას',
      'ცალმხრივი ჰიდროფთალმისას',
      'ყველა ჩამოთვლილისას'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილისას'
  },
  {
    question: 'ეგზოფთალმის დროს რენტგენოგრაფიული გამოკვლევა გვეხმარება:',
    answer: [
      'მუკოცელეს შემთხვევაში',
      'სფენოიდური მენინგიომისას',
      'თვალის გლიომისას',
      'ცხვირის დანამატი ღრუების ავთვისებიანი სიმსივნეებისას',
      'ყველა ჩამოთვლილის დროს'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილის დროს'
  },
  {
    question: 'ეგზოფთალმის დროს მხედველობის დაქვეითება შეიძლება\nგანპირობებული იყოს:',
    answer: [
      'მხედველობის ნერვზე უშუალო ზეწოლით',
      'სისხლძარღვებზე ზეწოლით',
      'კონიუნქტივის ქემოზით',
      'ყველა ჩამოთვლილით'
    ],
    correct: 'მხედველობის ნერვზე უშუალო ზეწოლით'
  },
  {
    question: 'ორბიტის ფლეგმონის დროს აღინიშნება:',
    answer: [
      'ქუთუთოების ჰიპერემია და შეშუპება',
      'კონიუნქტივის ქემოზი',
      'ოფთალმოპლეგია',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'პერიოსტიტის გამომწვევ მიზეზებს მიეკუთვნება:',
    answer: [
      'ცხვირის დანამატი ღრუების დაავადებები','დაკრიოცისტიტი',
      'სახის კანის ფურუნკულები',
      'კბილების კარიესი',
      'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
  },
  {
    question: '.ორბიტის ოსტეოპერიოსტიტის კლინიკური ნიშნებია:',
    answer: [
      'ეგზოფთალმი',
      'თვალის კაკლის მოძრაობის შეზღუდვა',
      'ხელის დაჭერისას მტკივნეულობა',
      'ქუთუთოების შეშუპება',
      'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
  },
  {
    question: 'ორბიტის ფლეგმონა შეიძლება გამოიწვიოს:',
    answer: [
      'ინფექციის გავრცელებამ ახლომდებარე ანატომიური სტრუქტურებიდან',
      'ინფექციის გავრცელებამ მეტასტაზური გზით მოშორებული კერიდან',
      'გამჭოლმა ჭრილობამ უცხო სხეულის არსებობით',
      'ყველა ჩამოთვლილმა მიზეზმა'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილმა მიზეზმა'
  },
  {
    question: 'ბილატერალური ეგზოფთალმის მიზეზები შეიძლება იყოს:',
    answer: [
      'მღვიმოვანი სინუსის ორმხრივი თრომბოზი',
      'თირეოტოქსიკოზი',
      'ორბიტის ორმხრივი დაზიანება',
      'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
  },
  {
    question: 'ცალმხრივი ეგზოფთალმის მიზეზი შეიძლება იყოს:',
    answer: [
      'რეტრობულბური ჰემატომა',
      'ორბიტის სიმსივნეები',
      'ორბიტის ფლეგმონა',
      'ფსევდოტუმორი',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'პულსირებადი ეგზოფთალმი:',
    answer: [
      'არის არტერიო-ვენური შუნტის შედეგი შიგნითა საძილე არტერიასა და მღვიმოვან სინუსს შორის',
      'აღინიშნება მუკოცელეს შემთხვევაში',
      'აღინიშნება აბსოლუტური მტკივნეული გლაუკომისას',
      'აღინიშნება დაკრიოადენიტის დროს'
    ],
    correct: 'არის არტერიო-ვენური შუნტის შედეგი შიგნითა საძილე არტერიასა და მღვიმოვან სინუსს შორის'
  },
  {
    question: 'ენუკლეაციის ჩვენებებს წარმოადგენს:',
    answer: [
      'აბსოლუტურად მტკივნეული ბრმა თვალი',
      'თვალშიგა ავთვისებიანი სიმსივნე',
      'სიმპათიკური ოფთალმია',
      'ტრავმის შედეგად დაჟეჟილი ბრმა თვალი',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
},
  {
    question: 'ფლეგმონის დროს გადაუდებელი დახმარება:',
    answer: [
      'ორბიტის გაკვეთა და დრენირება',
      'სიცივე',
      'ულტრამაღალი სიხშირის დენები',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ორბიტის გაკვეთა და დრენირება'
  },
  {
    question: 'პულსირებადი ეგზოფთალმი დამახასიათებელია:',
    answer: [
      'ორბიტის მეორადი სიმსივნეებისათვის',
      'ორბიტის მეტასტაზური სიმსივნისათვის',
      'პიოცელესათვის',
      'ორბიტაში სისხლძარღვოვანი მოშლილობებისათვის'
    ],
    correct: 'ორბიტაში სისხლძარღვოვანი მოშლილობებისათვის'
  },
  {
    question: 'ზედა ქუთუთოს რეტრაქცია აღინიშნება:',
    answer: [
      'კაროტიდულ-კავერნოზული შუნტის დროს',
      'მენინგიომისას',
      'ენდოკრინული ეგზოფთალმისას',
      'ყველა ჩამოთვლილისას',
      'არც ერთი ჩამოთვლილისას. რქოვანას და სკლერის დაავადებებ'
    ],
    correct: 'ენდოკრინული ეგზოფთალმისას'
  },
  {
    question: 'ზრდასრული ადამიანის რქოვანას საშუალო დიამეტრი ნორმაში ტოლია:',
    answer: [ '8-9 მმ', '10 მმ', '11-12 მმ', '13-14 მმ', '15-16 მმ' ],
    correct: '11-12 მმ'
  },
  {
    question: 'ზრდასრული ადამიანის რქოვანას გარდატეხის ძალის საშუალო\nსიდიდეა:',
    answer: [
      '25 დიოპტრია',
      '30 დიოპტრია',
      '43 დიოპტრია',
      '50 დიოპტრია',
      '53 დიოპტრია'
    ],
    correct: '43 დიოპტრია'
  },
  {
    question: 'ზრდასრული ადამიანის რქოვანას წინა ზედაპირის სიმრუდის\n' +
      'რადიუსის საშუალო სიდიდე შეადგენს:',
    answer: [ '9 მმ', '7,7-7,8 მმ', '6,7-6,8 მმ', '5,5 მმ', '5 მმ' ],
    correct: '7,7-7,8 მმ'
  },
  {
    question: 'რქოვანას ცენტრალური ნაწილის ნორმალური სისქე ზრდასრულ\nადამიანში ტოლია:',
    answer: [ '1,5 მმ', '1,2 მმ', '0,70-0,8 მმ', '0,5-0,6 მმ', '0,4 მმ' ],
    correct: '0,5-0,6 მმ'
  },
  {
    question: 'რქოვანას სიმრუდის რადიუსის და გარდატეხის ძალის გასაზომად\nგამოიყენება:',
    answer: [
      'ოფთალმომეტრი',
      'რეფრაქტომეტრი',
      'ოფთალმოსკოპი',
      'რეტინოფოტი',
      'დიოპტრიმეტრი'
    ],
    correct: 'ოფთალმომეტრი'
  },
  {
    question: 'რქოვანას სისქის გასაზომად გამოიყენება:',
    answer: [
      'ოფტალმომეტრი',
      'კერატოპაქიმეტრი',
      'კერატომეტრი',
      'რეფრაქტომეტრი',
      'ესთეზიომეტრი'
    ],
    correct: 'კერატოპაქიმეტრი'
  },
  {
    question: 'შერწყმა, ნიშნების - სინათლის შიში, ცრემლდენა, ბლეფაროსპაზმი,\n' +
      'ტკივილი თვალში - დამახასიათებელია:',
    answer: [
      'კატარაქტისთვის',
      'კერატიტისთვის',
      'ბადურის ჩამოცვლისთვის',
      'მხედველობის ნერვის ატროფიისთვის',
      'ბადურას ცენტრალური ვენის თრომბოზისთვის'
    ],
    correct: 'კერატიტისთვის'
  },
  {
    question: 'კერატიტებისათვის არ არის დამახასიათებელია:',
    answer: [
      'მომატებული თვალშიგა წნევა',
      'რქოვანას ტაქტილური მგრძნობელობის დაქვეითება',
      'რქოვანას ინფილტრატების არსებობა',
      'რქოვანას ვასკულარიზაცია',
      'პერიკორნეალური ანუ შერეული ინექცია'
    ],
    correct: 'მომატებული თვალშიგა წნევა'
  },
  {
    question: 'თვალის კაკლის პერიკორნეალური ინექცია, რქოვანას ზედაპირის\n' +
      'დანისვლა და სიკრიალის დაკარგვა, რქოვანას ტაქტილური მგრძნობელობის\n' +
      'დაქვეითება, რქოვანას ინფილტრატები და რქოვანას ვასკულარიზაცია\n' +
      'დამახასიათებელია:',
    answer: [
      'ბადურის ცენტრალური ვენის თრომბოზისათვის',
      'ყვითელი ხალის დეგენერაციისათვის',
      'კატარაქტისთვის',
      'დიაბეტური რეტინოპათიისათვის',
      'კერატიტისთვის'
    ],
    correct: 'კერატიტისთვის'
  },
  {
    question: 'რქოვანას ცენტრალური წყლულის დროს მისი გახვრეტის საშიშროებისას\n' +
      'ნაჩვენებია:',
    answer: [
      'გეგმიური ქირურგიული მკურნალობა',
      'კონსერვატიული მკურნალობა',
      'სასწრაფო ქირურგიული მკურნალობა',
      'დინამიკური დაკვირვება'
    ],
    correct: 'სასწრაფო ქირურგიული მკურნალობა'
  },
  {
    question: 'რქოვანას ცენტრალური წყლულის დროს, პერფორაციის საშიშროებისას\nნაჩვენებია:',
    answer: [
      'ანტიბაქტერიული სამკურნალწამლო საშუალებების ინსტილაცია და ინექციები',
      'მიოტიკების ინსტილაცია და ინექციები',
      'მიდრიატიკების ინსტილაცია და ინექციები',
      'კორტიკოსტეროიდების ინსტილაცია და ინექციები',
      'სასწრაფო ოპერაციული მკურნალობა'
    ],
    correct: 'სასწრაფო ოპერაციული მკურნალობა'
  },
  {
    question: 'კერატოკონუსს ახასიათებს:',
    answer: [
      'ჰიპერმეტროპია',
      'სწორი ასტიგმატიზმი',
      'არასწორი ასტიგმატიზმი',
      'ყველა ჩამოთვლილი',
      'არც ერთი ჩამოთვლილთაგან'
    ],
    correct: 'არასწორი ასტიგმატიზმი'
  },
  {
    question: 'სკლერიტისათვის დამახასიათებელია:',
    answer: [
      'სკლერალური საფარველის დაზიანება',
      'ტკივილის არსებობა',
      'შემაერთებელი ქსოვილის დაზიანება',
      'სკლერის გათხელება',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'ეპისკლერიტისათვის დამახასიათებელია ის, რომ:',
    answer: [
      'ის წარმოადგენს ეპისკლერული ქსოვილის ანთებას',
      'იწვევს არასასიამოვნო შეგრძნებას',
      'არ მოქმედებს მხედველობის სიმახვილეზე',
      'სპონტანურად გაიწოვება',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'რქოვანას პიგმენტაციისას რქოვანას ეპითელიუმის შიგნით რკინის\n' +
      'დაგროვება ხდება:',
    answer: [
      'ცრემლის სითხიდან',
      'სისხლის პლაზმიდან',
      'წყალწყალა ნამიდან',
      'უჯრედშიგა ციტოქრომული ფერმენტების დაშლის შედეგად',
      'ყველა ჩამოთვლილის შედეგად'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილის შედეგად'
  },
  {
    question: 'რქოვანას მოხუცებულობითი რკალი:',
    answer: [
      'აქვს 50 წელზე მეტი ასაკის პაციენტების 3/4-ს',
      'ზოგჯერ გვხვდება 30-40 წლის პაციენტებშიც',
      'შემოიფარგლება რქოვანის ეპითელიუმით',
      'არ მიდის ლიმბამდე',
      'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
  },
  {
    question: 'რქოვანას ცენტრალური წყლულები:',
    answer: [
      'პოტენციურად უფრო მძიმედ მიმდინარეობს, ვიდრე პერიფერიული',
      'ბაქტერიული წარმოშობისაა',
      'პერპესული წარმოშობისაა',
      'შეიძლება იყოს ნეკროზული',
      'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
  },
  {
    question: 'რქოვანას მემკვიდრეობითი ეპითელურ-ენდოთელური დისტროფიის\nდროს ჩანს:',
    answer: [
      'ეპითელური კისტები',
      'ეპითელური დეფექტები',
      'ენდოთელიუმის დეფექტები და შემღვრევა',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'გადიდებული რქოვანას (მეგალოკორნეა) დროს:',
    answer: [
      'რქოვანა შეიძლება იყოს გამჭვირვალე',
      'ადგილი აქვს ლიმბთან რქოვანას კიდის თანდაყოლილ შემღვრევას',
      'წინა საკანი გადიდებულია',
      'ხშირად გვხვდება ბროლის ღრძობა',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'ტრაქომას ახასიათებს შემდეგი გამოვლინებები:',
    answer: [
      'უმწიფარი ფოლიკულები ქუთუთოს ხრტილის ზედა ფირფიტაზე',
      'ეპითელური კერატიტი',
      'პანუსის (მემბრანისმაგვარი ვასკულარიზაცია) წარმოქმნა',
      'ქუთუთოზე გართულებების მქონე ნაწიბუროვანი ქსოვილის წარმოქმნა',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'რქოვანას კიდითი წყლულები შეიძლება იყოს:',
    answer: [
      'ტოქსიკური, გამოწვეული კონიუნქტივიტით',
      'მურენის ტიპის',
      'გამოწვეული "აკნე როზაცეა"-თი',
      'დაკავშირებული ზოგიერთ საერთო დაავადებასთან',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'რქოვანას თანდაყოლილი ლეიკომისათვის დამახასიათებელია ყველა\n' +
      'ჩამოთვლილი, გარდა იმისა, რომ:',
    answer: [
      'მიზეზს წარმოადგენს მუცლადყოფნის პერიოდში ანთება',
      'ადგილი აქვს ვასკულარიზაციას',
      'შეიძლება წარმოქმნას წინა სინექიები',
      'სხვა ანომალიები არ გვხვდება'
    ],
    correct: 'სხვა ანომალიები არ გვხვდება'
  },
  {
    question: 'რქოვანას ლენტისებური დისტროფია:',
    answer: [
      'გვხვდება ბავშვებში',
      'დაკავშირებულია ართრიტთან და ირიტთან',
      'გამოვლინდება ინტერპალპებრული ნაპრალის მიდამოში',
      'ბიომიკროსკოპიის დროს აღინიშნება მუქი "ხვრელები" ბოუმენი',
      'მემბრანაში',
      'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
  },
  {
    question: 'რქოვანას მაკულარულ დისტროფიას ახასიათებს:',
    answer: [
      'დიფუზური და სწრაფად მზარდი ღრუბლისმაგვარი შემღვრევები',
      'რქოვანას ცენტრალურ არეში ზედაპირული დაზიანებები',
      'რქოვანას პერიფერიაზე სტრომის დაზიანება',
      'მხედველობის სიმახვილის ნაადრევი დაქვეითება',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'კაიზერ-ფლეიშერის პიგმენტური რგოლი ვილსონის დაავადებისას:',
    answer: [
      'მოთავსებულია დესცემეტის მემბრანაში',
      'განპირობებულია სპილენძის დაგროვებით',
      'ენდოთელიუმი ამ დროს გამჭვირვალეა',
      'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
  },
  {
    question: 'მწვავე კერატოკონუსი:',
    answer: [
      'მიმდინარეობს მხედველობის უეცარი დაბინდვით',
      'გამოვლინებისას იძლევა მწვავე კერატიტის სურათს',
      'მწვავე პროცესის კუპირებისას იძლევა მხედველობის გაუმჯობესებას',
      'წარმოიქმნება რქოვანას ჰიდრატაციის შედეგად დესცემეტის მემბრანის დარღვევის შემდეგ',
      'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
  },
  {
    question: 'სიფილისური კერატიტი შეიძლება მიმდინარეობდეს:',
    answer: [
      'ტკივილისა და სინათლის შიშის ნაადრევი გამოვლინებით',
      'სინექიების წარმოქმნით',
      'სტრომალური აპკით, რომელიც განსაკუთრებით მკვრივია ცენტრში',
      'თვალშიგა წნევის მომატებით',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'რქოვანას ქსოვილში სპილენძის დაგროვება აღინიშნება:',
    answer: [
      'სტოკერის ხაზების დროს',
      'ხადსონ-შტალის ხაზების დროს',
      'კაიზერ-ფლეიშერის რგოლის დროს',
      'ფლეიშერის რგოლის (ხაზების) დროს',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'კაიზერ-ფლეიშერის რგოლის დროს'
  },
  {
    question: 'რქოვანას ქსოვილში რკინის დაგროვება შეიძლება აღინიშნოს:',
    answer: [
      'მოხუცელობითი რკალის სემთხვევაში',
      'ფლეიშერის ხაზების (რგოლის) დროს',
      'კაიზერ-ფლეიშერის ხაზებისას',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ფლეიშერის ხაზების (რგოლის) დროს'
  },
  {
    question: 'ნევროპარალიზური კერატიტის ნიშნებია:',
    answer: [
      'სინათლის შიში','ცრემლდენა',
      'რქოვანის ეროზიები შემდგომი დაწყლულებით',
      'ბლეფაროსპაზმი',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'რქოვანის ეროზიები შემდგომი დაწყლულებით'
  },
  {
    question: 'რქოვანას ზედაპირული ვასკულარიზაცია გვხდება:',
    answer: [
      'ფლიქტენური კერატიტისას',
      'ადენოვირუსული კონიუნქტივიტისას',
      'სკლერიტისას',
      'ეპისკლერიტისას',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილისას'
    ],
    correct: 'ფლიქტენური კერატიტისას'
  },
  {
    question: 'მხედველობის ორგანოს მხრივ სიოგრენის დაავადების გამოვლენაა:',
    answer: [
      'სკლერიტი',
      'თვალშიგა წნევის მომატება',
      'მშრალი კერატოკონიუნქტივიტი',
      'ბადურის ჩამოცლა',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'მშრალი კერატოკონიუნქტივიტი'
  },
  {
    question: 'შირმერის სინჯის დროს ნორმალურ რეზულტატად, რომელიც არ\n' +
      'მიუთითებს ფუნქციის დარღვევაზე, ითვლება:',
    answer: [
      'ფილტრის ქაღალდის ზოლის დასველება 5 მმ-ზე და ნაკლები',
      'ფილტრის ქაღალდის ზოლის დასველება 5-10 მმ-ზე',
      'ფილტრის ქაღალდის ზოლის დასველება 10 მმ-ზე და მეტი',
      'ფილტრის ქაღალდის ზოლის არ დასველება'
    ],
    correct: 'ფილტრის ქაღალდის ზოლის დასველება 10 მმ-ზე და მეტი'
  },
  {
    question: 'სახის ნერვის პარეზმა შეიძლება გამოიწვიოს:',
    answer: [
      'თვალშიგა წნევის მომატება',
      'კერატოპათია და კერატიტი',
      'ნისტაგმი',
      'ბადურას ჩამოცლა',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'კერატოპათია და კერატიტი'
  },
  {
    question: 'ვეგენერის დაავადების (არაინფექციური, ნეკროზული\n' +
      'გრანულომატოზი) დროს თვალის მხრივ უფრო ხშირად გამოვლინდება:',
    answer: [
      'კერატოკონუსი',
      'კიდის წყლულოვანი კერატიტი',
      'მიკროკორნეა',
      'თანდაყოლილი კატარაქტა',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'კიდის წყლულოვანი კერატიტი'
  },
  {
    question: 'ბულოზური კერატოპათიის დროს შეიძლება ეფექტური იყოს დანიშვნა:',
    answer: [
      'მაგარი კონტაქტური ლინზების',
      'რბილი კონტაქტური ლინზების',
      'ორივე',
      'არც ერთი'
    ],
    correct: 'რბილი კონტაქტური ლინზების'
  },
  {
    question: 'რქოვანაში ცხიმის დაგროვება შეიძლება მოხდეს:',
    answer: [
      'კაიზერ-ფლეიშერის რგოლის შემთხვევაში',
      'სტოკერის ხაზებისას',
      'მოხუცებულობითი რკალისას',
      'ჰადსონ-შტალის ხაზებისას',
      'ყველა ჩამოთვლილისას'
    ],
    correct: 'მოხუცებულობითი რკალისას'
  },
  {
    question: 'კონტაქტური ლინზების უპირატესობა სათვალეებთან შედარებით:',
    answer: [
      'უფრო ფართო მხედველობის ველი',
      'გამოსახულების ნორმალურთან მიახლოებული სიდიდე',
      'კოსმეტიკური უპირატესობა',
      'არასწორი ასტიგმატიზმის გამოსწორების შესაძლებლობა',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'კონტაქტური ლინზების დანიშვნის უკუჩვენებაა:',
    answer: [
      'რქოვანას ეპითელიუმის დაზიანება',
      'ჰიპერტონული დაავადება',
      'ანამნეზში თვალის ოპერაციები',
      'ანამნეზში ბადურას ცენტრალური ვენის თრომბოზი',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'რქოვანას ეპითელიუმის დაზიანება'
  },
  {
    question: 'კონტაქტური ლინზების დანიშვნის უკუჩვენებებია:',
    answer: [
      'ბლეფარიტი',
      'მეიბომიტი',
      'ქალაზიონი',
      'ჯიბლიბო',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'სიოგრენის სინდრომს ახასიათებს:',
    answer: [
      'სანერწყვე და საცრემლე ჯირკვლების დაზიანება',
      'მშრალი კერატოკონიუნქტივიტის განვითარება',
      'სინათლის შიში',
      'ტკივილის სინდრომი',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'სიოგრენის სინდრომისათვის დამახასიათებელია ყველა ჩამოთვლილი\n' +
      'ნიშანი, გარდა:',
    answer: [
      'კონიუნქტივის ინექციის',
      'რქოვანას პროგრესირებადი ქსეროზული ცვლილებების',
      'ფლეიშერის რგოლის წარმოქმნის',
      'სინათლის შიშის',
      'ტკივილის სინდრომის'
    ],
    correct: 'ფლეიშერის რგოლის წარმოქმნის'
  },
  {
    question: 'სიოგრენის სინდრომის დროს თვალის კაკლის წინა მონაკვეთის\n' +
      'მხრიდან შეიძლება იყოს შემდეგი ცვლილებები:',
    answer: [
      'მშრალი ქრონიკული კონიუნქტივიტი და ბლეფაროკონიუნქტივიტი',
      'რქოვანას ეპითელური დისტროფია',
      'ბულოზურ-ძაფისებური კერატიტი',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'რქოვანას დაავადებების დროს მხედველობის სიმახვილის დაქვეითება\n' +
      'შეიძლება განპირობებული იყოს შემდეგი მოვლენებით:',
    answer: [
      'რქოვანას ზომების მომატება (მეგალოკორნეა)',
      'რქოვანას ზომების შემცირება (მიკროკორნეა)',
      'რქოვანას სიმრუდის რადიუსის შემცირება (კერატოკონუსი)',
      'რქოვანას სიმრუდის რადიუსის მომატება (აპლანაციოკორნეა)',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'რქოვანას ეროზია შეიძლება მიმდინარეობდეს:',
    answer: [
      'ცრემლდენით',
      'სინათლის შიშით',
      'ბლეფაროსპაზმით',
      'თვალში ტკივილის შეგრძნებით',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'რქოვანას სინდრომისათვის დამახასიათებელია:',
    answer: [
      'სინათლის შიში და ცრემლდენა',
      'ბლეფაროსპაზმი',
      'ქუთუთოების ქვეშ უცხო სხეულის შეგრძნება',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'თვალში უცხო სხეულის შეგრძნება შეიძლება დაკავშირებული იყოს\n' +
      'შემდეგ მოვლენებთან:',
    answer: [
      'რქოვანას ეროზია',
      'რქოვანას ქსეროზი და პრექსეროზი',
      'კერატიტი',
      'კონიუნქტივიტი',
      'ნებისმიერი ჩამოთვლილთაგან'
    ],
    correct: 'ნებისმიერი ჩამოთვლილთაგან'
  },
  {
    question: 'ჰერპესული კერატიტის სხვადასხვა ფორმებისათვის დამახასიათებელია:',
    answer: [
      'დაზიანების ნეიროტროფიკული ხასიათი, რომლის ერთ-ერთ გამოვლენას წარმოადგენს თვალის რქოვანას მგრძნობელობის დაქვეითება',
      'შენელებული რეგენერაცია',
      'ანტიბაქტერიული თერაპიის წარუმატებლობა',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: `ზედაპირულ ჰერპესულ კერატიტს მიეკუთვნება: 1) განტოტვილი
    კერატიტი; 2) მეტაჰერპესული კერატიტი; 3) რუქის (ლანდკარტა) მაგვარი
    კერატიტი; 4) დისკოსებრი კერატიტი.`,
    answer: [
      'სწორია 1, 2',
      'სწორია 2, 3',
      'სწორია 3, 4',
      'სწორია 1, 4',
      'სწორია 1, 3'
    ],
    correct: 'სწორია 1, 3'
  },
  {
    question: 'ოფთალმოჰერპესის კლინიკური ფორმები შეიძლება წარმოდგენილი\nიყოს:',
    answer: [
      'ვეზიკულური კერატიტით',
      'კიდითი კერატიტით',
      'რქოვანას მორეციდივე ეროზიით',
      'უვეიტით',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'ჰერპესული კერატიტის ზედაპირული ფორმების მკურნალობაში უფრო\n' +
      'მეტად ეფექტურია გამოყენება:',
    answer: [
      'ინტერფერონების და ინტერფერონოგენების',
      'კორტიკოსტეროიდების',
      'ანტიბიოტიკების',
      'ყველა ჩამოთვლილი პრეპარატის'
    ],
    correct: 'ინტერფერონების და ინტერფერონოგენების'
  },
  {
    question: 'ოფთალმოჰერპესის დიაგნოსტიკის მეთოდებია:',
    answer: [
      'ციტოლოგიური დიაგნოსტიკა',
      'კეროვანი ალერგიული რეაქციები',
      'ფლუორესცირებადი ანტისხეულების მეთოდი',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'თვალშიგა ჰერპესის სამკურნალოდ გამოიყენება ყველა ჩამოთვლილი\n' +
      'საშუალება, გარდა:',
    answer: [
      'ქიმიოთერაპიულის',
      'არასპეციფიური ანტივირუსულის',
      'ანტიბიოტიკების',
      'იმუნომაკორეგირებელი',
      'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
    ],
    correct: 'ანტიბიოტიკების'
  },
  {
    question: 'უვეიტების ეტიოლოგია დაკავშირებულია:',
    answer: [
      'მოსახლეობის საყოფაცხოვრებო პირობებთან',
      'გამომწვევის ცირკულაციასთან',
      'ინფექციის გადაცემის პირობების არსებობასთან',
      'ყველა ჩამოთვლილთან'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილთან'
  },
  {
    question: 'უვეალური ტრაქტის პათოლოგიის დროს ზიანდება თვალის ყველა\n' +
      'ჩამოთვლილი წარმონაქმნი, გარდა:',
    answer: [ 'ბადურის', 'მხედველობის ნერვის', 'ორბიტის ძვლების', 'ბროლის' ],
    correct: 'ორბიტის ძვლების'
  },
  {
    question: 'ვირუსული უვეიტები ბავშვებში, ჩვეულებრივ, გამოწვეულია\n' +
      'მუცლადყოფნის პერიოდში ვირუსებით:',
    answer: [
      'წითელას და წითურას',
      'ჩუტყვავილას',
      'გრიპის',
      'ციტომეგალოვირუსით',
      'ყველა ჩამოთვლილით'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილით'
  },
  {
    question: 'ციტომეგალოვირუსი შეიძლება აღმოჩენილ იქნას:',
    answer: [
      'დედის რძეში',
      'საშვილოსნოს ყელში',
      'ბადურის ქსოვილში',
      'ცრემლის სითხეში',
      'ყველა ჩამოთვლილში'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილში'
  },
  {
    question: 'ვირუსული უვეიტები განაპირობებენ მძიმე დაზიანებას ყველა\n' +
      'ჩამოთვლილის, გარდა:',
    answer: [
      'რქოვანას',
      'ბადურის',
      'მხედველობის ნერვის',
      'თვალის+მამოძრავებელი კუნთების'
    ],
    correct: 'თვალის+მამოძრავებელი კუნთების'
  },
  {
    question: 'უვეიტის დროს სტრეპტოკოკური ინფექციის წყაროდ უფრო მეტად\nგვევლინდება:',
    answer: [
      'წყლულოვანი კოლიტი',
      'ტონზილიტი',
      'პნევმონია',
      'კბილების დაავადებები'
    ],
    correct: 'ტონზილიტი'
  },
  {
    question: 'ტოქსიპლაზმოზური უვეიტები უფრო ხშირად გვხვდება:',
    answer: [
      'ინფექციის მუცლადყოფნის პერიოდში გადაცემისას',
      'სტეროიდებით მკურნალობის შემდეგ',
      'ციტოსტატიკებით მკურნალობის შემდეგ',
      'უჯრედული იმუნიტეტის დათრგუნვისას',
      'ანტიბიოტიკების მკურნალობის შემდეგ'
    ],
    correct: 'ინფექციის მუცლადყოფნის პერიოდში გადაცემისას'
  },
  {
    question: 'თვალის სისხლძარღვოვანი გარსის გენერალიზებული და ორმხრივი\n' +
      'დაზიანებები უფრო მეტად გვხდება:',
    answer: [
      'სტაფილოკოკური დაზიანებებისას',
      'სისტემური დაავადებებისას',
      'ტოქსოპლაზმოზისას',
      'სტრეპტოკოკური დაავადებისას',
      'თანდაყოლილი დაავადების დროს'
    ],
    correct: 'სისტემური დაავადებებისას'
  },
  {
    question: 'უვეიტების განვითარების რისკ- ფაქტორებად გვევლინება:',
    answer: [
      'გენეტიკური წინასწარგანწყობა',
      'ჰემატოოფთალმური ბარიერის დარღვევა',
      'სინდრომული დაავადებების არსებობა',
      'ყველა ჩამოთვლილი',
      'არცერთი ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'შეძენილი ტოქსოპლაზმოზის დროს ყველაზე ხშირ ფორმას\nწარმოადგენს:',
    answer: [
      'წინა უვეიტი',
      'ეპისკლერიტი',
      'უკანა და გენერალიზებული უვეიტი',
      'კონიუნქტივიტ',
      'ნეიროქორიორეტინიტი'
    ],
    correct: 'კონიუნქტივიტ'
  },
  {
    question: 'უვეიტების დროს თვალის ქსოვილებში ანტიგენ-ანტისხეულების\n' +
      'რეაქციას თან ახლავს:',
    answer: [
      'ანთება',
      'ჰემოლიზი',
      'პიგმენტის ჩალაგება',
      'ლიპიდების ჩალაგება',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ანთება'
  },
  {
    question: 'ინტერფერონის პათოგენეტიკური გამოყენება ნაჩვენებია:',
    answer: [
      'უვეიტის ქრონიკული მიმდინარეობისას',
      'უჯრედული იმუნიტეტის დათრგუნვისას',
      'ხშირი გაციებისას',
      'ყველა ჩამოთვლილისას'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილისას'
  },
  {
    question: 'ტუბერკულოზური უვეიტის დიაგნოსტიკისას ყველაზე ინფორმაციულია:',
    answer: [
      'ტუბერკულინური სინჯი',
      'ოფთალმოსკოპია',
      'ბიომიკროსკოპია',
      'რენტგენოგრაფია',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
   question: `ტოქსოპლაზმოზზე გამოკვლევას ექვემდებარებიან ავადმყოფები:1).
   კეროვანი და ცენტრალური ქორიორეტინითით;2). ადრეულ ასაკში თვალის
   პათოლოგიის სხვადასხვა გამოვლინებით;3). გაურკვეველი ეტიოლოგიია
   სკლერიტებით`,
   answer: [
    'სწორია 1, 3',
    'სწორია 1, 2',
    'სწორია 2, 3',
    'სწორია 1, 2, 3'
   ],
   correct: 'სწორია 1, 3'
  },
  {
    question: 'ბრუცელოზური უვეიტის დროს ჩვეულებრივ ზიანდება:',
    answer: [
      'ფერადი გარსი',
      'წამწამოვანი სხეული',
      'ბადურა',
      'ყველა ჩამოთვლილი',
      'არცერთი ჩამოთვლილ'
    ],
    correct: 'წამწამოვანი სხეული'
  },
  {
    question: 'ტუბერკულოზური უვეიტი ჩვეულებრივ ვითარდება:',
    answer: [
      'ჰაერწვეთოვანი გზით',
      'სისხლის მიმოქცევის სისტემიდან მეორადი ინფექციით',
      'ორივეთი ერთად',
      'არც ერთი ჩამოთვლილთაგან'
    ],
    correct: 'ორივეთი ერთად'
  },
  {
    question: 'ბადურას ცხავისებური დეგენერაცია:',
    answer: [
      'წარმოადგენს ბადურას პერიფერიის დაავადებას და მჟღავნდება ბადურას გათხელებით',
      'მიმდინარეობს მიმდებარე მინისებრი სხეულის პათოლოგიით',
      'ხასიათდება მოთეთრო თხელი ხაზების დატოტვილი ქსელით',
      'გამომჟღავნდება ამ პროცესის უკანა კიდის გასწვრივ გახლეჩისკენ მიდრიკილებით',
      'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
  },
  {
    question: 'ბადურას ჩამოცლა, დაკავშირებული ცხავისებურ დეგენერაციასთან\n' +
      'აღმოჩნდება მაშინ, როდესაც:',
    answer: [
      'დეგენერაციის უბნებში ბადურაში ჩნდება ხვრელები',
      'სითხე შედის და ააშრევებს სენსორულ ბადურას',
      'შეინიშნება გახლეჩა დეგენერაციის უკანა კიდის გასწვრივ',
      'გახლეჩილი უბნები მრავლდებიან დეგენერაციის უბნის მთელ სიგრძეზე',
      'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
  },
  {
    question: 'ილსის დაავადებას ახასიათებს:',
    answer: [
      'კავშირი ტუბერკულოზთან',
      'ბადურას ვასკულიტი',
      'სისხლძარღვების ირგვლივ გარსის წარმოქმნა და ტელეანგიოექტაზიები',
      'ბადურას გვიანი ჩამოცლა',
      'ყველა ჩამოთვლილი',
      'არცერთი ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: `ბრუხის მემბრანაში განასხვავებენ შემდეგ შრეებს (შიგნიდან გარეთ):
    1). ბადურას პიგმენტური ეპითელიუმის უჯრედების ყველაზე შიგნითა
    ბაზალური მემბრანა; 2). ფაშარი კოლაგენური ზონა; 3). ელასტიკური
    ზონა; 4). მეორე კოლაგენური ზონა; 5). ქორიოქაპილარებთან
    დაკავშირებული მეორე ბაზალური მემბრანა.`,
    answer: [
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი',
      'სწორია ყველა, გარდა 1-ის',
      'სწორია ყველა, გარდა 2-ის',
      'სწორია ყველა, გარდა 3-ის',
      'სწორია ყველა, გარდა 5-ის'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'ბრუხის მემბრანაში ნახეთქებს შეუძლიათ:',
    answer: [
      'არ გამოვლინდნენ კლინიკურად',
      'გამოიწვიონ ქორიოკაპილარისის დაზიანება',
      'გამოიწვიონ სისხლჩაქცევები და ტრანსუდაცია',
      'გამოიწვიონ ფიბროზული პროლიფერაცია',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'უნივერსალური ალბინიზმის დროს:',
    answer: [
      'აღინიშნება აუტოსომურ-რეცესიული მემკვიდრეობა',
      'არსებობს უშუალო კავშირი მხედველობის სიმახვილესა და პიგმენტაციას შორის',
      'აღინიშნება ფოსოს არარსებობა',
      'აღინიშნება ნისტაგმი',
      'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
  },
  {
    question: 'კოტასის დაავადებისას თვალის ფსკერზე აღმოჩენილი ცვლილებებია:',
    answer: [
      'ჰემორაგიები',
      'სისხლძარღვების დილატაცია',
      'ანასტომოზები სისხლძარღვებს შორის',
      'ბადურის ჩამოცლა',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'ბადურას პიგმენტური ეპითელიუმი:',
    answer: [
      'შედგება კუბური უჯრედების ერთი შრისაგან',
      'შეერთებულია ბრუხის მემბრანის კუტიკულურ შრესთან',
      'პიგმენტის უმეტესი ნაწილი მოთავსებულია უჯრედების შიგნითა და შუა ნაწილში',
      'უჯრედების მხედველობით ნაწილში აღმოჩნდება ძაფისებური მორჩები',
      'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
  },
  {
    question: 'ბადურას პიგმენტური დისტროფიისთვის დამახასიათებელია:',
    answer: [
      'ბადურის ნეიროეპითელის დაზიანება, ჩხირებისა და კოლბების დესტრუქციით',
      'პიგმენტური ეპითელის შეშუპება,დესკვამაცია და გადანაცვლება ბადურისშიგნითა შრეებში ',
      'გლიის გაზრდა',
      'ფიბროზი და ჰიალინოზი რეტინალური და ქორიორეტინალური სისხლძარღვების',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: `რეტროლენტური ფიბროპლაზიის დროს ოფტალმოსკოპით შეინიშნება
    შემდეგი სტადიები: 1). ბადურას სისხლძარღვების დილატაციით და
    დაკლაკვნით; 2). რეტინალური სტადია, რომელიც მოიცავს 1 პუნქტის
    ცვლილებებს, ნეოვასკულარიზაციასა და შეშუპებასთან ერთად; 3).
    პროლიფერაციული სტადია, რომლის დროსაც აღმოჩნდება ბადურას
    პერიფერიული ნაწილის ჩამოცლა; 4). ბადურას მზარდი ჩამოცლა; 5).
    ბადურას გამოხატული პროლიფერაცია და ჩამოცლა.`,
    answer: [
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი',
      'სწორია ყველა, გარდა 1',
      'სწორია ყველა, გარდა 2',
      'სწორია ყველა, გარდა 3',
      'სწორია ყველა, გარდა 5'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'რეტინოშიზისი:',
    answer: [
      'წარმოადგენს ბადურას პერიფერიული მიკროკისტების შერწყმისა და გაზრდის შედეგს',
      'იწყება გარეთა შრეში',
      'კისტის სანათურში წარმოიქმნება შემაერთებელიქსოვილოვანი ჯიბები შიგნითა საზღვროვანი ფირფიტიდან(მემბრანიდან) გარეთამდე',
      'გამოვლინდება გარეთა მარცვლოვანი შრის გამობერვით და ბადურას გახლეჩით',
      'ყველა ჩამოთვლილი სწორია',
      'არცერთი ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
  },
  {
    question: 'რეტინოშიზისის მკურნალობის ტაქტიკა განისაზღვრება:',
    answer: [
      'თვალის ფსკერის პერიოდული გამოკვლევებით',
      'ველის დეფექტის შესწავლა დაავადებაზე შემდგომი დაკვირვების მიზნით',
      'მაკულის დაზიანების პროგრესირებით',
      'რეტინოშიზისული ღრუს გარეთა შრეში დიდი ნახეთქის არსებობით',
      'ყველა ჩამოთვლილით'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილით'
  },
  {
    question: 'ბადურას არტერიული სისხლის მიმოქცევის მწვავე დაზიანებანი\n' +
      'შეიძლება გამოწვეული იქნას:1). სპაზმით; 2). ემბოლიით; 3).\n' +
      'თრომბოზით;4).ანთებით 5) ყველა ჩამოთვლილით;\n',
    answer: [ 'სწორია 1, 2', 'სწორია 1, 3', 'სწორია 2, 3', 'სწორია 1, 2, 3,4' ],
    correct: 'სწორია 1, 2, 3,4'
  },
  {
    question: 'მხედველობის ნერვში არტერიული სისხლის მიმოქცევის მწვავე\n' +
      'მოშლილობა შეიძლება გამოწვეული იქნას:1). სპაზმით; 2). ემბოლიით;\n' +
      '3). თრომბოზით;\n',
    answer: [ 'სწორია 2, 3', 'სწორია 1, 3', 'სწორია 1, 2', 'სწორია 1, 2, 3' ],
    correct: 'სწორია 1, 2, 3'
  },
  {
    question: 'ბადურაში ვენოზური სისხლის მიმოქცევის მწვავე მოშლა შეიძლება\n' +
      'გამოიწვიოს:1). სპაზმმა; 2). ემბოლიამ; 3). თრომბოზმა; 4)კონტუზია;\n' +
      '5) ყველა ჩამოტვლილი;',
    answer: [
      'სწორია 1, 3; 4',
      'სწორია 2, 3',
      'სწორია 1, 2, 3',
      'სწორია 1, 2, 3, 4,'
    ],
    correct: 'სწორია 1, 3; 4'
  },
  {
    question: 'ბადურას არტერიული სისხლის მიმოქცევის მწვავე მოშლა\n' +
      'ხასიათდება:1). მხედველობის მკვეთრი დაქვეითებით;2). ბადურას\n' +
      'სისხლძარღვების შევიწროებით;3). ბადურას შეშუპებით; 4). ყველა\n' +
      'ჩამოთვლილი;',
    answer: [ 'სწორია 1, 2, 3', 'სწორია 1, 3', 'სწორია 2, 3', 'სწორია 1, 2' ],
    correct: 'სწორია 1, 2, 3'
  },
  {
    question: 'ბადურას ვენების თრომბოზს ახასიათებს:',
    answer: [
      'მხედველობის დაქვეითება',
      'ბადურას შეშუპება',
      'სისხლჩაქცევები',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'ბადურას ვენების თრომბოზის დროს ადგილი აქვს:',
    answer: [
      'შეგუბებით მოვლენებს ვენოზურ სისტემაში',
      'ვენების მუქ შეფერილობას',
      'სისხლჩაქცევებს',
      'ყველა ჩამოთვლილს'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილს'
  },
  {
    question: 'ბადურას ვენების თრომბოზის დროს მინისებურ სხეულში უხშირესად აღინიშნება:',
    answer: [
      'ჰემორაგიები',
      'ექსუდაციური გამონაჟონი',
      'მინისებური სხეულის უკანა ჩამოცლა',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ჰემორაგიები'
  },
  {
    question: 'ალუბლისფერი ლაქის ფენომენი აღინიშნება:',
    answer: [
      'ნევრიტის დროს',
      'ბადურას დისტროფიისას',
      'ბადურას ვენების თრომბოზის დროს',
      'ბადურას მწვავე არტერიული გაუვალობისას',
      'ყველა ჩამოთვლილი.შემთხვევაშ',
      'არცერთი ჩამოთვლილიდან'
    ],
    correct: 'ბადურას მწვავე არტერიული გაუვალობისას'
  },
  {
    question: 'ბადურას ვენების თრომბოზის დროს ჰემორაგიები ლოკალიზდება:1).\n' +
      'პრერეტინალურად; 2). ინტრარეტინალურად; 3). სუბრეტინალურად;4).\n' +
      'ბადურას ყველა ჩამოთვლილ შრეში; 5) მინისებრ სხეულში;\n',
    answer: [
      'სწორია 1, 2, 3',
      'სწორია 1, 2',
      'სწორია 2, 3',
      'სწორია 1, 3',
      '1; 2; 5'
    ],
    correct: 'სწორია 1, 3'
  },
  {
    question: 'ბადურას ვენების თრომბოზის შედეგები ხასიათდება:',
    answer: [
      'ბადურას მეორადი დისტროფიული ცვლილებებით',
      'მხედველობის ნერვის ნაწილობრივი ატროფიით',
      'მეორადი პოსტთრომბოზული გლაუკომით',
      'ჩამოთვლილი ფაქტორების ერთობლიობით ან რომელიმე მათგანი',
      'უპირატესობით'
    ],
    correct: 'ჩამოთვლილი ფაქტორების ერთობლიობით ან რომელიმე მათგანი'
  },
  {
    question: 'ბადურას ვენების თრომბოზის მკურნალობა მოიცავს:',
    answer: [
      'ანტიკოაგულანტებით და ანტიაგრეგანტებით მკურნალობას',
      'სიმპტომატიკური საშუალებებით მკურნალობას',
      'ლაზერთრაპიას',
      'ყველა ჩამოთვლილს'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილს'
  },
  {
    question: 'ბადურას ლაზერთერაპია ნაჩვენებია:',
    answer: [
      'არტერიის დაცობის მწვავე პერიოდში',
      'არტერიის დაცობის მოგვიანებულ პერიოდში',
      'ვენოზური სისხლის მიმოქცევის მოშლის მწვავე პერიოდში',
      'ვენოზური სისხლის მიმოქცევის მოშლის მოგვიანებით პერიოდში',
      'ყველა ჩამოთვლილ შემთხვევაში',
      'არცერთი ჩამოთვლილიდან'
    ],
    correct: 'ვენოზური სისხლის მიმოქცევის მოშლის მოგვიანებით პერიოდში'
  },
  {
    question: 'ბადურას და მინისებრი სხეულის კონტაქტი ყველაზე მეტად მყარია\nარეში:',
    answer: [
      'დაკბილული ხაზის',
      'მაკულარული ზონის',
      'მხედველობის ნერვის დისკოსი',
      'ბადურას სისხლძარღვების'
    ],
    correct: 'დაკბილული ხაზის'
  },
  {
    question: 'ბადურას ჩამოცლის რისკი მომატებულია:',
    answer: [
      'ახლომხედველ ადამიანებში',
      'ავადმყოფებში კატარაქტის ინტრაკაფსულური ექსტრაქციის შემდეგ',
      'ავადმყოფებში თვალის კაკლის კონტუზიის შემდეგ',
      'ყველა ჩამოთვლილი ფაქტორისას ერთნაირი სიხშირით',
      'არცერთი ჩამოთვლილიდან'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი ფაქტორისას ერთნაირი სიხშირით'
  },
  {
    question: 'ჩამოცლილი ბადურის ზედა ნაწილში გახლეჩისას:',
    answer: [
      'არ არის ტენდენცია ტოტალური ჩამოცლისაკენ',
      'მიდრეკილებაა ტოტალური ჩამოცლის წარმოქმნისაკენ',
      'არასოდეს არ არის ტოტალური ჩამოცლა',
      'კანონზომიერებანი არ ვლინდება'
    ],
    correct: 'კანონზომიერებანი არ ვლინდება'
  },
  {
    question: `ბადურას ჩამოცლის დროს ავადმყოფები უჩივიან:1). მცურავი
    შემღვრევების წარმოქმნას;2). თვალში "ნათების" წარმოქმნას; 3).
    თვალებისწინ "ფარდის" წარმოქმნას;`,
    answer: [
      'სწორია 2, 3',
      'სწორია 1, 3',
      'სწორია 1, 2',
      'სწორია 1, 2, 3'
    ],
    correct: 'სწორია 1, 2, 3'
  },
  {
    question: 'ბადურას ჩამოცლის ქირურგიული მკურნალობისას კოაგულაციის\n' +
      'მეთოდს არჩევის დროს უპირატესობა ენიჭება:',
    answer: [
      'ლაზერკოაგულაციას',
      'კრიოკოაგულაციას',
      'დიათერმოკოაგულაციას',
      'ფოტოკოაგულაციას',
      'ჩვენების მიხედვით'
    ],
    correct: 'ჩვენების მიხედვით'
  },
  {
    question: 'ბადურას ჩამოცლის მკურნალობისას ადრეულ ოპერაციისშემდგომ\n' +
      'პერიოდში განვითარებული სიბრმავე შეიძლება გამოწვეული იყოს:',
    answer: [
      'ექსტრაოკულარული ინფექციით',
      'წინა მონაკვეთის იშემიის სინდრომით',
      'ბადურას ცენტრალური არტერიის ოკლუზიით',
      'სისხლძარღვოვანი გარსის ჩამოცლით'
    ],
    correct: 'ბადურას ცენტრალური არტერიის ოკლუზიით'
  },
  {
    question: 'ბადურას ჩამოცლის გამომწვევ ფაქტორებს მიეკუთვნება:',
    answer: [
      'ემბრიოლოგიური და ანატომიური',
      'მემკვიდრეობითი',
      'მექანიკური',
      'ჰემოდინამიკური',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'დიაბეტური ანგიოპათიების საფუძველია:',
    answer: [
      'ნივთიერებათა ცვლის დარღვევა',
      'ინსულინოთერაპია',
      'მომატებული თვალშიგა წნევა',
      'ყველა ჩამოთვლილი',
      'არც ერთი ჩამოთვლილთაგან'
    ],
    correct: 'ნივთიერებათა ცვლის დარღვევა'
  },
  {
    question: 'დიაბეტიანი ავადმყოფის აფაკიის კორექციის ოპტიმალური ვარიანტია:',
    answer: [
      'სათვალეები',
      'მაგარი კონტაქტური ლინზები',
      'რბილი კონტაქტური ლინზები',
      'ინტრაოკულური ლინზა',
      'კერატომიელეზი'
    ],
    correct: 'ინტრაოკულური ლინზა'
  },
  {
    question: 'ლაზერთერაპია ნაჩვენებია:',
    answer: [
      'ბადურას უხეში ფიბროზის დროს',
      'მორეციდივე სისხლჩაქცევებისას',
      'ერითროციტების აგრეგაციის მაღალი ციფრებისას',
      'ყველა ჩამოთვლილისას'
    ],
    correct: 'მორეციდივე სისხლჩაქცევებისას'
  },
  {
    question: '42 წლის პაციენტს, რომელსაც აქვს შაქრიანი დიაბეტი 20 წლის\n' +
      'მანძილზე, აქვს ორმხრივი დიაბეტური კატარაქტა მხედველობის სიმახვილე\n' +
      'OU=0,2 თვალშიგა წნევა OU=21მმ Hგ, მხედველობის ველი ნორმალური,\n' +
      'დაწყებითი კატარაქტა არის უკანა სუბკაფსულური. ნივთიერება და ბირთვი\n' +
      'გამჭვირვალეა. მიდრიაზისას თვალის ფსკერის ცვლილებები შეესაბამება\n' +
      'დიაბეტურ ფლებოპათიას. შაქრიანი დიაბეტი კომპენსირებულია,\n' +
      'ინსულინდამოკიდებულია. შაქარი სისხლში 10 მმოლ/ლ-ის ფარგლებშია\n' +
      '(ავადმყოფისათვის ჩვეულებრივი ციფრები). შარდში შაქარი 3%, ცილა\n' +
      '1%.ავადმყოფისათვის რეკომენდირებულია:',
    answer: [
      'ვიტამინების წვეთების ჩაწვეთება',
      'მკურნალობის კურსის ჩატარება',
      'კატარაქტის ექსტრაქცია',
      'კატარაქტის ექსტრაქცია ინტრაოკულური ლინზით',
      'ლაზერული თერაპია'
    ],
    correct: 'ლაზერული თერაპია'
  },
  {
    question: 'პაციენტი 35 წლისაა. პროფესია-მძღოლი. მხედველობის სიმახვილე\n' +
      'OD=1,0 Oშ=0,1 არ კორეგირებს. თვალშიგა წნევა OU=21მმ Hგ. მხედველობის\n' +
      'ველი ნორმალური, წყნარია. რქოვანას ოპტიკურ ზონაში ზედაპირულ შრეებში\n' +
      'ინტენსიური შემღვრევაა ზომით 2 ხ 3 მმ, შემღვრევის ზონაში ღრმადმდებარე\n' +
      'შრეეში გამჭვირვალეა. რქოვანას ნაწილის ზედაპირულ შრეებში აღინიშნება\n' +
      'რამოდენიმე ახლად წარმოქმნილი სისხლძარღვი, რომლებიც რქოვანას\n' +
      'ლიბრამდე არ მიდიან. წინა საკანი საშუალო სიღრმისაა, ნამი გამჭვირვალეა,\n' +
      'ფერადი გარსი სტრუქტურირებული, არეები გამჭვირვალეა. თვალის ფსკერიხილური პათოლოგიის გარეშე. ანამნეზშია - დამწვრობა მჟავათი (2წლის\n' +
      'წინ). რქოვანას მგრძნობელობა შენახულია.პაციენტი ითხოვს რქოვანას\n' +
      'გადანერგვას, მხედველობის სიმახვილის გაუმჯობესების და ძველი პრიფესიით\n' +
      'მუშაობის მიზნით. გადაწყდა გაკეთდეს ნაწილობრივი შრეობრივი\n' +
      'კერატოპლასტიკა. აუცილებელ ოპერაციამდელ ღონისძიებებს მიეკუთვნება:',
    answer: [
      'ფიზიოთარეპია',
      'ახლადწარმოქმნილი სისხლძარღვების ლაზერული კოაგულაცია',
      'გამწოვი თერაპიის კურსი',
      'ქსოვილოვანი თერაპიის კურსი',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ახლადწარმოქმნილი სისხლძარღვების ლაზერული კოაგულაცია'
  },
  {
    question: 'შაქრიანი დიაბეტის მქონე ავადმყოფის გონიოსკოპიისას გამოვლინდა\n' +
      'ამოსაცნობი ზონების გამოხატული ეგზოგენური და ენდოგენური პიგმენტაცია.\n' +
      'კუთხე საშუალო სიფართისაა, არათანაბარი. მხედველობის სიმახვილე 1,0;\n' +
      'თვალშიგა წნევა 30-35 მმ Hგ, მხედველობის ველი ნორმაშია, ცშკს=40 ჰც.\n' +
      'თვალის ფსკერზე აღინიშნება დიაბეტური ფლებოპათია, მხედველობის ნერვის\n' +
      'დისკოზე სისხლძარღვოვანი კონის გადაადგილება ცხვირის მხარეს. პაციენტი\n' +
      '30 წლისაა. ავადაა შაქრიანი დიაბეტით 20 წელია. შაქრიანი დიაბეტი\n' +
      'საშუალო სიმძიმისაა, კომპენსირებული, ინსულინდამოკიდებული.\n' +
      'მკურნალობს: პილოკარპინის 1% ხსნარი 3 ჯერ დღეში, ფოსფაკოლის\n' +
      'ხსნარით 1 ჯერ დღეში, პერიოდულად იღებს დიაკარბს. ავადმყოფს უნდა\n' +
      'ერჩიოს:1). გააძლიეროს მიოტიკური რეჟიმი;2). გაიკეთოს ანტიგლაუკომური\n' +
      'ოპერაცია; 3). ლაზერული თერაპია;4). ჩაიტაროს მიზანდასახული\n' +
      'მედიკამენტური თერაპიის კურსი;',
    answer: [
      'სწორია 2',
      'სწორია 1, 2',
      'სწორია 2, 3',
      'სწორია 2, 4',
      'სწორია 4',
      'სწორია 1'
    ],
    correct: 'სწორია 2'
  },
  {
    question: 'შაქრიანი დიაბეტის მქონე ავადმყოფს გონიოსკოპიისას ორივე თვალში\n' +
'აღმოაჩნდა ახლადწარმოქმნილი სისხლძარღვები ფერადი გარსის ფესვის ზონაში\n' +
      'და კორნეოსკლერალური ტრაბეკულების მიდამოში. მხედველობის სიმახვილე\n' +
      '1,0 თვალშიგა წნევა ორივე თვალში მერყეობს 30-35 მმ Hგ-ის ფარგლებში,\n' +
      'მხედველობის ველი - ნორმაშია. ცშკს=30 ჰც. ავადმყოფი იწვეთებს 1%-იან\n' +
      'პილოკარპინს 2 ჯერ დღეში და ოპტიმოლს 2 ჯერ დღეში, პერიოდულად\n' +
      'იღებს დიაკარბს. პაციენტი 40 წლისაა. შაქრიანი დიაბეტით ავადაა 25\n' +
      'წელია. შაქრიანი დიაბეტი საშუალო სიმძიმისაა, კომპენსირებულია,\n' +
      'ინსულინდამოკიდებული. ავადმყოფს უნდა ერჩიოს:',
    answer: [
      'გააძლიეროს მიოტიკური რეჟიმი',
      'გაიკეთოს ანტიგლაუკომური ოპერაცია',
      'ლაზერული მკურნალობა',
      'ჩაიტაროს მიზანდასახული მედიკამენტური თერაპიის კურსი'
    ],
    correct: 'გაიკეთოს ანტიგლაუკომური ოპერაცია'
  },
  {
    question: '5 წლის ასაკიდან შაქრიანი დიაბეტით დაავადებულ 15 წლის პაციენტ\n' +
      'გოგონას აღენიშნება მხედველობის ნერვის დვრილის და პერიპაპილარული\n' +
      'არის ნეოვასკულარიზაცია. ავადმყოფს უნდა:',
    answer: [
      'დაენიშნოს ანტისკლეროზული საშუალებები',
      'დაენიშნოს გამწოვი მოქმედების მქონე საშუალებები',
      'დაენიშნოს სისხლძარღვთა გამაფართოებელი საშუალებები',
      'ერჩიოს ლაზერთერაპია'
    ],
    correct: 'ერჩიოს ლაზერთერაპია'
  },
  {
    question: 'ანგიოპათიის განვითარების ხელშემწყობი ფაქტორებია:1).\n' +
      'ჰიპერგლიკემია; 2). ჰიპერმეტროპია;3). კონიუნქტივიტი; 4). სწორია 1 და\n' +
      '2; 5). სწორია 1 და 3.\n',
    answer: [
      'სწორია 2',
      'სწორია 1, 2',
      'სწორია 1, 3',
      'სწორია 3',
      'სწორია 1, 2, 3',
      'სწორია 1'
    ],
    correct: 'სწორია 1'
  },
  {
    question: 'აბსოლუტური ჰიპოგლიკემიისთვის დამახასიათებელია:1). შაქარი\n' +
      'სისხლში 5,5 მმოლ/ლ-ზე ქვემოთ;2). შაქარი სისხლში 10 მმოლ/ლზე\n' +
      'ზემოთ;3). ქოლესტერინი სისხლში 9-10 მმოლ/ლ; 4). სწორია 2 და 3;\n' +
      '5). სწორია 1 და 3.\n',
    answer: [
      'სწორია 1, 3',
      'სწორია 1, 2',
      'სწორია 2, 3',
      'სწორია 3',
      'სწორია 2',
      'სწორია 1'
    ],
    correct: 'სწორია 1'
  },
  {
    question: 'შაქრიანი დიაბეტის მქონე ავადმყოფის თვალის ქსოვილებში მიმდინარე\n' +
      'ძირითადი პროცესებია:1). ანთებითი; 2). დეგენერაციული;3).\n' +
      'ჰემორაგიული; 4). სწორია 1 და 3; 5). სწორია 2 და 3.\n',
    answer: [ 'სწორია 1, 2', 'სწორია 1, 3', 'სწორია 2, 3', 'სწორია 1, 2, 3' ],
    correct: 'სწორია 2, 3'
  },
  {
    question: 'შაქრიანი დიაბეტის მქონე ავადმყოფის თვალში მიმდინარე ანთებითი\n' +
      'პროცესი ლოკალიზდება:1). ბროლში; 2). ფერად გარსში;3). ბადურაში;\n' +
      '4). სწორია 1 და 3; 5). სწორია 2 და 3.\n',
    answer: [
      'სწორია 1, 2',
      'სწორია 1, 3',
      'სწორია 2, 3',
      'სწორია 1, 2, 3',
      'სწორია 3',
      'სწორია 2'
    ],
    correct: 'სწორია 2'
  },
  {
    question: 'შაქრიანი დიაბეტის მქონე ავადმყოფის თვალის ქსოვილებში მიმდინარე\n' +
      'ძირითადი პროცესები შეიძლება დავახასიათოდ როგორც:1). ანთებითი; 2).\n' +
      'ნეოვასკულარიზაცია;3). დისტროფიული; 4). სწორია 1 და 3; 5). სწორია\n' +
      '2 და 3.\n',
    answer: [
      'სწორია 2',
      'სწორია 2, 3',
      'სწორია 3',
      'სწორია 1, 2',
      'სწორია 1, 2, 3'
    ],
    correct: 'სწორია 2, 3'
  },
  {
    question: `შაქრიანი დიაბეტის მქონე ავადმყოფის მხედველობის ორგანოში
    ჰემორაგიული პროცესი ლოკალიზდება თვალის ყველა ჩამოთვლილ
    ქსოვილში, გარდა:`,
    answer: [
      'კონიუნქტივის და რქოვანას',
      'ფერადი გარსის',
      'მინისებრი სხეულის',
      'ბადურას',
    ],
    correct: 'კონიუნქტივის და რქოვანას'
  },
  {
    question: `შაქრიანი დიაბეტის მქონე ავადმყოფის მხედველობის ორგანოში
    ნეოვასკულარიზაცია ლოკალიზდება თვალის ყველა ჩამოთვლილ ნაწილში,
    გარდა:`,
    answer: [
      'კონიუნქტივის',
      'ფერადი გარსის',
      'წინა საკნის კუთხის ქსოვილების',
      'რქოვანას'
    ],
    correct: 'რქოვანას'
  },
  {
    question: 'შაქრიანი დიაბეტის მქონე ავადმყოფის ნეოვასკულარიზაციის\n' +
      'მიზეზია:1). ქსოვილების ჰიპოქსია; 2). ანთებითი პროცესები;3). შაქრიანი\n' +
      'დიაბეტის შერწყმა ჰიპერტონულ დაავადებასთან;4). სწორია 1 და 2.\n',
    answer: [
      'სწორია 1, 3',
      'სწორია 1, 2',
      'სწორია 2, 3',
      'სწორია 1, 2, 3',
      'სწორია 1',
      'სწორია 2'
    ],
    correct: 'სწორია 1'
  },
  {
    question: 'შაქრიანი დიაბეტის მქონე ავადმყოფს ხშირად აქვს:1). ჯიბლიბო; 2).\n' +
      'ქალაზიონი; 3). ბლეფარიტი; 4). სწორია 2 და 3.\n',
    answer: [
      'სწორია 2, 3',
      'სწორია 3',
      'სწორია 1, 2',
      'სწორია 1',
      'სწორია 2'
    ],
    correct: 'სწორია 1'
  },
  {
    question: 'შაქრიანი დიაბეტის მქონე ავადმყოფისათვის კონიუნქტივის მხრიდან\n' +
      'დამახასიათებელი ცვლილებებია:1). კონიუნქტივიტი; 2). ქოლესტერინულცილოვანი ფრაქციების დალექვა; 3). სისხლჩაქცევები; 4). არტერიოლების\n' +
      'შევიწროება; 5). სწორია 2 და 3.\n',
    answer: [
      'სწორია 1, 2',
      'სწორია 1, 2, 3',
      'სწორია 1, 4',
      'სწორია 3',
      'სწორია 2, 3',
      'სწორია 3, 4',
      'სწორია 1, 3'
    ],
    correct: 'სწორია 2, 3'
  },
  {
    question: ' შაქრიანი დიაბეტის მქონე ავადმყოფისათვის რქოვანას მხრიდან\n' +
      'ტიპიური ცვლილებებია:1). ვასკულარიზაცია; 2). რქოვანას გათხელება და\n' +
      'კერატოკონუსი; 3). ეპითელური დისტროფია; 4). მგრძნობელობის\n' +
      'დაქვეითება;5). სწორია 3 და 4.\n',
    answer: [
      'სწორია 1',
      'სწორია 1, 3',
      'სწორია 3',
      'სწორია 3, 4',
      'სწორია 1, 2',
      'სწორია 2'
    ],
    correct: 'სწორია 3'
  },
  {
    question: 'შაქრიანი დიაბეტის მქონე ავადმყოფის ფერადი გარსის მხრივ\n' +
      'ძირითადი ცვლილებებია:1). ნეოვასკულარიზაცია; 2). გუგის დუნე\n' +
      'გაფართოება;3). პოლიკორია; 4). ანირიდია; 5). სწორია 1 და 2.',
    answer: [
      'სწორია 1, 2',
      'სწორია 1, 3',
      'სწორია 1, 4',
      'სწორია 2, 3',
      'სწორია 3, 4',
      'სწორია 1'
    ],
    correct: 'სწორია 1, 2'
  },
  {
    question: 'დიაბეტური კატარაქტის დაწყებითი ბიომიკროსკოპიული ნიშნებია:1).\n' +
      'ბროლის ბირთვის შემღვრევა;2). შემღვრევა ბროლის ქერქში; 3). შემღვრევა\n' +
      'აშრევების ზონაში;4). სუბკაფსულური ვაკუოლები; 5). სწორია 1 და 2.',
    answer: [
      'სწორია 4',
      'სწორია 1',
      'სწორია 1, 2',
      'სწორია 3, 4',
      'სწორია 3',
      'სწორია 1, 2, 3'
    ],
    correct: 'სწორია 4'
  },
  {
    question: 'დიაბეტური კატარაქტების წარმოქმნის სიხშირეა:',
    answer: [
      '2-დან 6%-მდე',
      '6-დან 12%-დე',
      '12-დან 25%-დე',
      '30-დან 40%-მდე',
      '40%-ზე მეტი'
    ],
    correct: '40%-ზე მეტი'
  },
  {
    question: 'დასაწყისი დიაბეტური კატარაქტის დამახასიათებელი სიმპტომებია:1).\n' +
      'მხედველობის დაქვეითება;2). მიოპიის გაჩენა ან მიოპიური რეფრაქციის\n' +
      'გაძლიერება;3). ჰიპერმეტროპიის გაჩენა;4). წინა საკნის ნამში ტინდალის\n' +
      'ფენომენის გაჩენა;\n',
    answer: [
      'სწორია 1, 4',
      'სწორია 3, 4',
      'სწორია 1, 2',
      'სწორია 2, 3',
      'სწორია 2, 4',
      'სწორია 2'
    ],
    correct: 'სწორია 1, 2'
  },
  {
    question: 'დიაბეტური ირიტის ძირითადი ნიშნებია:1). გამოხატული შერეული\n' +
      'ინექცია;2). ერთეული პრეციპიტატები; 3). ცილიარული ინექცია;4).\n' +
      'გამოხატული ექსუდაცია;\n',
    answer: [
      'სწორია 2, 3',
      'სწორია 3, 4',
      'სწორია 1, 4',
      'სწორია 2, 4',
      'სწორია 1, 2',
      'სწორია 1, 3'
    ],
    correct: 'სწორია 1, 2'
  },
  {
    question: `შაქრიანი დიაბეტის დროს ცვლილებები მინისებრ სხეულში ეხება ყველა
    ჩამოთვლილს, გარდა:`,
    answer: [
      `"ოქროს წვიმის" ან "ვერცხლის წვიმის" ტიპის დესტრუქციის`,
      'ნეოვასკულარიზაციის',
      'ჰემორაგიის',
      'შვარტების'
    ],
    correct: `"ოქროს წვიმის" ან "ვერცხლის წვიმის" ტიპის დესტრუქციის`
  },
  {
    question: 'დიაბეტური ანგიორეტინოპათიის კლინიკური გამოვლენის ფორმებია:',
    answer: [
      `"მშრალი" ანუ დეგენერაციული`,
      'ჰემორაგიული',
      '"სველი" ანუ ტრანსუდაციული',
      'ანთებითი',
      'სწორია ყველა, გარდა დ-სი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა, გარდა დ-სი'
  },
  {
    question: `ტოქსოპლაზმოზზე გამოკვლევას ექვემდებარებიან ავადმყოფები: 1)
    კეროვანი და ცენტრალური ქირიორეტინიტით; 2) ადრეულ ასაკში თვალის
    პათოლოგიის სხვადასხვა გამოვლინებით; 3) გაურკვეველი პათოლოგიის
    სხვადასხვა გამოვლინებით`,
    answer: [
      'სწორია 2, 3',
      'სწორია 1, 3',
      'სწორია 1, 2',
      'სწორია 1, 2, 3'
    ],
    correct: 'სწორია 1, 2'
  },
  {
    question: 'ჰემორაგიული ტიპის დიაბეტური ანგიორეტინოპათიის დამახასიათებელი\n' +
      'ძირითადი ნიშნებია ყველა გარდა:',
    answer: [
      'მიკრო-და მაკროანევრიზმების',
      'ბადურასა და მინისებრ სხეულში სისხლჩაქცევების',
      'მინისებრ სხეულში პროლიფერაციული ან გლიოზური ქსოვილის',
      'პრერეტინალური სისხლჩაქცევების',
      'კონიუნქტივასა და ფერად გარსში სისხლჩაქცევების'
    ],
    correct: 'კონიუნქტივასა და ფერად გარსში სისხლჩაქცევების'
  },
  {
    question: 'დიაბეტური ანგიორეტინოპათიისას სისხლჩაქცევების რეციდივებს ხელს\n' +
      'უწყობს:1). აბსოლუტური და შეფარდებითი ჰიპოგლიკემია;2). კაპილარების\n' +
      'ოკლუზია; 3). ჰიპერგლიკემია და გლუკოზურია;4). ალბუმინურია; 5).\n' +
      'სწორია 1 და 2.\n',
    answer: [
      'სწორია 1, 3',
      'სწორია 2',
      'სწორია 1, 2',
      'სწორია 3',
      'სწორია 3, 4',
      'სწორია 1'
    ],
    correct: 'სწორია 3'
  },
  {
    question: '"მშრალი" ტიპის დიაბეტური ანგიორეტინოპათიის განვითარებას ხელს\n' +
      'უწყობს ყველა ჩამოთვლილი მიზეზი, გარდა:\n',
    answer: [
      'ჰიპერგლიკემიის, ალბუმინურიის',
      'ჰიპერქოლესტერინემიის (თავისუფალი ქოლესტერინი, ტრიგლიცერიდები)',
      'სისხლის ფორმიანი ელემენტების აგრეგაციის შეცვლის',
      'სისხლძარღვთა კედლების მომატებული შეღწევადობისა'
    ],
    correct: 'სისხლის ფორმიანი ელემენტების აგრეგაციის შეცვლის'
  },
  {
    question: 'დიაბეტური ანგიორეტინოპათიის "სველი" ფორმის პროგრესირებას\n' +
      'ხელს უწყობს:1). ალბუმინურია;2). სისხლძარღვთა კედლების მომატებული\n' +
      'შეღწევადობა;3). ჰიპერტონული დაავადება;4). ჰიპერ-ან\n' +
      'ჰიპოქოლესტერინემია; 5). სწორია 2 და 3.\n',
    answer: [
      'სწორია 1, 4',
      'სწორია 2, 3',
      'სწორია 3, 4',
      'სწორია 1, 2, 3',
      'სწორია 2, 4'
    ],
    correct: 'სწორია 2, 3'
  },
  {
    question: 'სისხლძარღვოვანი კედლის შეღწევადობის მდგომარეობას უფრო მეტად\n' +
      'განსაზღვრავს:\n',
    answer: [
      'ჰემოდინამიკური და ელექტროფიზიოლოგიური გამოკვლევები',
      'ფლუორესცენციული ანგიოგრაფია',
      'ბიომიკროოფთალმოსკოპია',
      'ყველა ჩამოთვლილი',
      'არცერთი ჩამოთვლილიდან'
    ],
    correct: 'ფლუორესცენციული ანგიოგრაფია'
  },
  {
    question: 'წინა/კლინიკურ სტადიაში დიაბეტური რეტინოპათიის დიაგნოსტირების\n' +
      'საშუალებას იძლევა:\n',
    answer: [
      'ბიომიკროოფთალმოსკოპია',
      'ელექტროფიზიოლოგიური გამოკვლევები',
      'ფლუორესცენციული ანგიოგრაფია',
      'ადაპტომეტრია',
      'ტონომეტრია'
    ],
    correct: 'ფლუორესცენციული ანგიოგრაფია'
  },
  {
    question: 'დიაბეტური ანგიორეტინოპათიისათვის დამახასიათებელ\n' +
      'ფლუორესცენციური ანგიოგრაფიის მონაცემებს წარმოადგენს ყველა\n' +
      'ჩამოთვლილი, გარდა:\n',
    answer: [
      'კაპილარების ოკლუზიის, მიკროანევრიზმების, სისხლჩაქცევების',
      'ახლადწარმოქმნილი სისხლძარღვების, სისხლძარღვების წინამორბედების',
      'ბადურას განშრევების, პიგმენტური ეპითელის ჩამოცლის',
      'ფლუორესცეინის ექსტრავაზაციის',
      'ბადურას ჩამოცლის'
    ],
    correct: 'ბადურას განშრევების, პიგმენტური ეპითელის ჩამოცლის'
  },
  {
    question: 'დიაბეტური ანგიორეტინოპათიის განვითარების დაწყებითი სტადიის\n' +
      'ყველაზე ხშირი ლოკალიზაციის ადგილია ყველა ჩამოთვლილი, გარდა:\n',
    answer: [
      'ყვითელი ხალის მიდამოს',
      'ბადურას ცენტრალური ვენის საფეთქლისმხრივი ტოტების',
      'მხედველობის ნერვის დვრილის, პერიპაპილარული მიდამოს',
      'თვალის ფსკერის უკიდურესი პერიფერიის',
      'ბადურის ცენტრალური არტერიის და მისი ტოტების მსვლელობის'
    ],
    correct: 'მხედველობის ნერვის დვრილის, პერიპაპილარული მიდამოს'
  },
  {
    question: 'ბადურის რომელი ქვემოთ ჩამოთვლილი დაავადების მიმდინარეობისას\n' +
      'აღინიშნება ცვლილებები ცენტრალურ ნერვულ სისტემაში:\n',
    answer: [
      'ბადურა გარსის ჩამოცლის',
      'ცენტრალური სეროზული ქორიორეტინიტის',
      'ბადურის ანგიომატოზის',
      'ნეირორეტინიტის'
    ],
    correct: 'ბადურის ანგიომატოზის'
  },
  {
    question: 'დიაბეტური ანგიორეტინოპათიის შესაძლო კლინიკური ფირმებია ყველა\nგარდა:\n',
    answer: [ 'ანთებითი', 'ტრანსუდაციური', 'ჰემორაგიული', 'სკლეროზული' ],
    correct: 'ანთებითი'
  },
  {
    question: 'დიაბეტური ანგიორეტინოპათიის კლასიფიკაციის საფუძვლად უდევს\n' +
      'ყველა ჩამოთვლილი ფაქტორი, გარდა:\n',
    answer: [
      'ჰემორაგიების',
      'ტრანსუდატის',
      'ბადურას ვენების ანევრიზმის',
      'სისხლძარღვოვანი კედლის სკლეროზის',
      'ბადურაში პიგმენტური ნალექის'
    ],
    correct: 'ბადურაში პიგმენტური ნალექის'
  },
  {
    question: 'რით შეიძლება იყოს გამოწვეული მაკულარული შეშუპება დიაბეტური\n' +
      'რეტინოპათიის დროს:\n',
    answer: [
      'ნეოვასკულიზაციი',
      'მყარი ექსუდატები',
      'ტრაქციული ჩამოცლი',
      'ბადურის სისხლძარღვთა კედლის დაზიანები'
    ],
    correct: 'ბადურის სისხლძარღვთა კედლის დაზიანები'
  },
  {
    question: `რომელი შრეები ზიანდება სველი ასაკობრივი მაკულოდისტროფიის
    დროს: 1) სისხლძარღვოვანი შრე; 2) ბადურას პიგმენტური შრე; 3) ბრუხის
    მემბრანა`,
    answer: [
      '1;2;3',
      '2;3',
      '1;3'
    ],
    correct: '2;3'
  },
  {
    question: 'რა სახის მკურნალობაა რკომენდირებული პროლიფერაციული\n' +
      'დიაბეტური რეტინოპათიის დროს, როდესაც არ აღინიშნება ბადურას\n' +
      'ტრაქციული ჩამოცლა\n',
    answer: [ 'მედიკამენტოზური', 'ქირუირგიული', 'ლაზერული' ],
    correct: 'ლაზერული'
  },
  {
    question: 'რა იწვევს დღენაკლულთა რეტინოპათიას\n',
    answer: [
      'ორსულობის დროს გადატანილი ინფექციური დაავადებები',
      'სამშობიარო ტრავმა',
      'ჰიპეროქსიგენაცია'
    ],
    correct: 'ჰიპეროქსიგენაცია'
  },
  {
    question: 'კოატსის დაავადების დროს დიფერენცირება საჭიროა \n',
    answer: [
      'ბადურას ანგიომატოზისაგან',
      'რეტინობლასტომისაგან',
      'პერსისტიული ჰიპერპალზიური მინისებრი სხეულისაგან',
      'მეტასტაზური რეტინიტისაგან',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'კოატსის დაავადების შესახებ მართებულია შემდეგი\n',
    answer: [
      'არსებობს ორი ფორმა - ბავშვთა და მოზარდთა',
      'არის ძირიტადად უნილატერალური',
      'ბადურაზე აღინიშნება ტელენგიოექტაზიური და მასიური ექსუდატური კერები',
      'შეიძლება გართულდეს ბადურას ჩამოცლით',
      'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
  },
  {
    question: 'პერიფოვეალური კაპილარული ქსელის ცირკულაციის შესასწავლად\n' +
      'საუკეთესო მეთოდია:\n',
    answer: [
      'პირადაპირი ოფთალმოსკოპია',
      'არაპირდაპირი ბინოკულარული ოფთალმოსკოპია ფუნდუს - ლინზით',
      'ფლურესცენტული ანგიოგრაფია',
      'კომპიუტერული ორგანზომილებიანი ულტრაბგერითი სკენირება'
    ],
    correct: 'ფლურესცენტული ანგიოგრაფია'
  },
  {
    question: 'დიაბეტური რეტინოპათიის მხედველობის დაქვეითების მიზეზთაგან\nძირითადია:\n',
    answer: [
      'მაკულოპათიის რომელიმე ფორმის განვითარება',
      'ნეოვასკულარიზაციის განვითარება',
      'ჰემორაგია მინისებურ სხეულში',
      'ბადურას ტრაქციული ჩამოცლა'
    ],
    correct: 'მაკულოპათიის რომელიმე ფორმის განვითარება'
  },
  {
    question: 'ბადურის პერიფერიულ დისტროფიებს მიეკუთვნება:\n',
    answer: [
      'ტალახისებური დეგენერაცია',
      'კისტოიდური დისტროფიები',
      '"ლოკოკინას კვალის" ტიპის დისტროფიები',
      'სენილური რეტინოშიზისი',
      'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
  },
  {
    question: `ბადურას პიგმენტური აბიოტროფიების შემთხვევაში რა კლინიკური
    ჩივილები აქვთ პაციენტებს: 1) ტკივილი ორბიტის არეში; 2) მხედველობის
    სიმახვილის დაქვეიტება; 3) დიპლოპია; 4) ჰემერალოპია`,
    answer: [
      '1;2;3;4',
      '2;4',
      '3;4',
      '1;2;3'
    ],
    correct: '2;4'
  },
  {
    question: `ბადურას ჩამოცლის ადრეულ პოსტოპერაციულ გართულებებს
    მიეკუთვნება: 1) ტენონიტი; 2) ციკლიტური ტკივილები; 3) ბადურის
    ცენტრალური არტერიის ოკლუზია; 4) თვალის ჰიპერტენზია; 5) წინა
    მონაკვეთის იშემიის სინდრომი`,
    answer: [
      '1;2;3',
      '2;3;4',
      '1;3;4',
      '1;2;3;4'
    ],
    correct: '1;2;3;4'
  },
  {
    question: `რა ვადებშია რეკომენდირებული ქირურგიული ჩარევა ბადურას
    ჩამოცლის დროს?`,
    answer: [
      'ჩამოცლიდან 2 თვის შემდეგ',
      'ჩამოცლიდან 1-3 თვის შემდეგ',
      'ჩამოცლიდან 1 კვირის მანძილზე',
      'სასწრაფოდ'
    ],
    correct: 'სასწრაფოდ'
  },
  {
    question: 'რა სახის მკურნალობას მიმართავენ რეტინოშიზისის დროს?\n',
    answer: [ 'ქირურგიულს', 'კონსერვატიულს', 'ლაზერულს' ],
    correct: 'ლაზერულს'
  },
  {
    question: `ბადურას ჩამოცლის ქიურგიული მკურნალობისას ინტრაოკულარული
    ტამპონადისათვის გამოიყენება შემდეგი ნივთიერებები: 1) ფიზიოლოგიური
    სითხე; 2) პერფთორორგანული ნაერთები (მძიმე სითხეები); 3) სილიკონის
    ზეთი; 4) გაზი; 5) მინისებრი სხეული.`,
    answer: [
      '1;2;3',
      '1;2;4',
      '2;3;4',
      '1;3;4',
      '1; 2; 5'
    ],
    correct: '2;3;4'
  },
  {
    question: 'რეტინობლასტომის დიფ. დიაგნოსტიკა წარმოებს შემდეგ\nდაავადებებთან:\n',
    answer: [
      'ფსევდოგლიომა',
      'ქორიოიდეის მელანომა',
      'ცილიარული სხეულის მელანომა',
      'ფერადი გარსის ნევუსი'
    ],
    correct: 'ფსევდოგლიომა'
  },
  {
    question: `შტარგარტის დაავადება ვითარდება: 1) 6-20 წლის ასაკის
    პაციენტებში; 2) 20-30 წლის ასაკის პაციენტებში; 3) 50 წლის ასაკის
    პაციენტებში; 4) ახალშობილებში`,
    answer: [
      '2',
      '4',
      '1',
      '3'
    ],
    correct: '1'
  },
  {
    question: 'ბადურას პიგმენტური აბიოტროფიის დროს თვალის ფსკერზე\n' +
      'ვითარდება შემდეგი ცვლილებები\n',
    answer: [
      'ბადურას სისხლძარღვების შევიწროვება',
      'ბადურას პერიფერია მოფენილია ძვლის სხეულაკების მსგავსი პიგმენტური ლაქებით',
      'თვალის ფსკერი მოთეთრო-მოყვითალო ფერისაა',
      'პიგმენტური ეპითელიუმი და ქორიოკაპილარული შრის ატროფია',
      'მაკულარული მიდამოს კისტოიდური შეშუპება',
      'სწორია ყველა'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა'
  },
  {
    question: `ბადურას ანგიომატოზებს მიეკუთვნება: 1) კოატსის დაავადება; 2)
    ლებერის მილიარული მიკროანევრიზმები; 3) იდიოპათიური პარაფოვეალური
    ტელეანგიოექტაზიები; 4) ჰიპელ-ლანდაუს დაავადბა; 5) ცენტრალური
    სეროზული ქორიოპათია`,
    answer: [
      '1;2;3;4',
      '2;3;4',
      '4;5',
      '2;4;5'
    ],
    correct: '1;2;3;4'
  },
  {
    question: `სუბრეტინალური ნეოვასკულარული მემბრანის დიაგნოსტირება ხდება:
    1) ოფთალმოსკოპით; 2) ფლურესცენტული ანგიოგრაფიით; 3) ექოსკოპიით;
    4) რენტგენით; 5) ელექტრორეტინოგრაფია`,
    answer: [
      '1;2',
      '1;3',
      '2;4',
      '3;4',
      '1;5'
    ],
    correct: '1;2'
  },
  {
    question: `ფლურესცენტული ანგიოგრაფიის მიზანია: 1) პათოლოგიური პროცესის
    ზუსტი ლოკალიზაცია და მისი არეალის დადგენა; 2) დიფერენციალური
    დიაგნოსტიკა და დიაგნოზის დაზუსტება; 3) მხედველობის ველის
    გამოკვლევა; 4) მკურნალობის ტაქტიკის განსაზღვრა; 5) ბადურის
    ელექტროიმპულსური გამოკვლევა`,
    answer: [
      '1;2;3',
      '1;2;4',
      '2;3;5',
      '2;4;5'
    ],
    correct: '1;2;4'
  },
  {
    question: `ინვოლუციური ცენტრალური ქორიორეტინალური დისტროფიისთვის
    დამახასიათებელია: 1) დაავადების ქრონიკული, დისტროფიული
    მიმდინარეობა; 2) ბრაუხის მემბრანის დაზიანება; 3) პიგმენტური
    ეპითელიუმის დაზიანება; 4) ქორიოკაპილარული შრის დაზიანება`,
    answer: [
      '1;2;4',
      '1;2;3;4',
      '1;2',
      '2;3;4'
    ],
    correct: '1;2;3;4'
  },
  {
    question: `ბადურას ჩამოცლის გამო ჩატარებული ცირკლავიაჟის შემდგომი
    გართულებაა ყველა, გარდა:`,
    answer:[
      'ასტიგმატიზმის',
      'მიოპიის',
      'დიპლოპიის',
      'ჰიპერმეტრო',
      'პტოზის'
    ],
    correct: 'ჰიპერმეტრო'
  },
  {
    question: `40 წლის ასაკის შმდეგ თვალში მიმდინარე ვიტრეორეტინალური
    ცვლილებებიდან რომელია ყველაზე საშისი ბადურის ცამოცლის განვიტარების
    თვალსაზრისით`,
    answer: [
      'ცხავისებური დეგენერაცია',
      'მინისებური სხეულის უკანა ჩამოცლა',
      'მინისებური სხეულის გათხიერება',
      'ბადურის ატროფიული ხვრელები'
    ],
    correct: 'მინისებური სხეულის უკანა ჩამოცლა'
  },
  {
    question: `ბადურის ჩამოცლის გვიან პოსტოპერაციულ გართულებებს
    წარმოადგენს: 1) ტკივილი; 2) ინფექცია; 3) პლომბის გაშიშვლება; 4)
    პლომბის დაძვრა; 5) პროლიფერაციული ვიტრეორეტინოპათია`,
    answer: [
      'სწორია 1,2,3',
      'სწორია 1,3,4',
      'სწორია 2,4',
      'სწორია 1,2,3,4,5'
    ],
    correct: 'სწორია 1,2,3,4,5'
  },
  {
    question: `თვალის ბლაგვმა ტრავმამ შეიზლება გამოიწვიოს:`,
    answer: [
      'მაკულარული ხვრელის განვითარება',
      'მრავლობითი პერიფერიული ნახეთქების განვითარება',
      'ბადურას დიალიზის განვითარება',
      'ბადურას კომოციო',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: `გადამეტებული პანრეტინარული ფოტოკოაგულაციის გართულება შეიძლება იყოს:`,
    answer: [
      'მაკულის შეჭმუხვნა',
      'პერიფერიული ველის მხედველობის დაკარგვა',
      'ქორიოიდალური სისხლჩაქცევა',
      'ბადურის ექსუდატური ჩამოცლა',
      'ყველა ჩამოთვლილი ბროლის დაავადებანი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი ბროლის დაავადებანი'
  },
  {
    question: 'ადამიანის ბროლს აქვს:\n',
    answer: [
      'მეზოდერმალური წარმოშობა',
      'ექტოდერმალური წარმოშობა',
      'ენტოდერმალური წარმოშობა',
      'შესაძლებელია ბროლის წარმოქმნა სხვადასხვა სუბტრატებიდან'
    ],
    correct: 'ექტოდერმალური წარმოშობა'
  },
  {
    question: 'ზრდასრული ადამიანის ბროლის კვება ხდება:\n',
    answer: [
      'ა.ჰყალოიდეა-ს საშუალებით',
      'ცინის იოგებით',
      'წყალწყალა ნამიდან დიფუზიის მეშვეობით',
      'წამწამოვანი სხულიდან',
      'მინისებრი სხეულის წინასაზღვროვანი მემბრანიდან',
      'პერილიმბარული სისხლის ძარღვებიდან'
    ],
    correct: 'წყალწყალა ნამიდან დიფუზიის მეშვეობით'
  },
  {
    question: 'ბროლის ზრდა მთავრდება:\n',
    answer: [
      'ორი წლის ასაკში',
      'ხუთი წლის ასაკში',
      '18 წლის ასაკში',
      '23 წლის ასაკში',
      '40 წლის ასაკში',
      'გრძელდება მთელი სიცოცხლის მანძილზე'
    ],
    correct: 'გრძელდება მთელი სიცოცხლის მანძილზე'
  },
  {
    question: 'მოსვენებული აკომოდაციის დროს ბროლის გარდამტეხი ძალა\nშეადგენს:\n',
    answer: [
      '5 - 12 დიოპტრიას',
      '12 - 18 დიოპტრიას',
      '19 -21 დიოპტრიას',
      '25 - 32 დიოპტრიას',
      '58 - 65 დიოპტრიას'
    ],
    correct: '19 -21 დიოპტრიას'
  },
  {
    question: 'ზრდასრული ადამიანის ბროლი არის:1). ბურთულის ფორმის; 2).\n' +
      'რბილი კონსისტენციის; 3). გამჭვირვალე;4). მკვრივი, ყვითელი\n' +
      'შეფერილობის;\n',
    answer: [
      'სწორია 2',
      'სწორია 1, 3',
      'სწორია 2, 3',
      'სწორია 1, 2',
      'სწორია 4'
    ],
    correct: 'სწორია 4'
  },
  {
    question: 'პრესბიოპიის განვითარების მექანიზმი აიხსნება:\n',
    answer: [
      'ბროლის ელასტიკურობის გაუარესებით',
      'აკომოდაციის უნარის შემცირებით',
      'ცილიარული (წამწამოვანი) კუნთის ტონუსის გაუარესებით და ცინის იოგების შესუსტებით',
      'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
  },
  {
    question: 'ბროლის ცილოვანი შემადგენლობის თავისებურებაა:\n',
    answer: [
      'ალბუმინური ფრაქციის პრევალირება გლობულინურზე',
      'გლობულინური ფრაქციის პრევალირება',
      'ცილების უცხო წარმოშობა ორგანიზმის სხვა ცილებთან შედარებით',
      'ცილების მაღალი შემცველობა ორგანიზმის სხვა სტრუქტურებთან შედარებით'
    ],
    correct: 'ცილების უცხო წარმოშობა ორგანიზმის სხვა ცილებთან შედარებით'
  },
  {
    question: 'ბროლის შეძენილ დაავადებებს მიეკუთვნება:1). ბროლის შემღვრევა, (კატარაქტა); 2). ანთება; 3). სიმსივნეები',
    answer: [
      'სწორია 1, 2',
      'სწორია 3',
      'სწორია 1, 3',
      'სწორია 1',
      'სწორია 3',
      'სწორია 2'
    ],
    correct: 'სწორია 1'
  },
  {
    question: 'ნებისმიერი ზემოქმედებისას ბროლი:\n',
    answer: [
      'ფუვდება და იმღვრევა',
      'ანთებადი ხდება',
      'იჭმუხნება',
      'მის ბირთვში ჩაიზრდება სისხლძარღვები',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ფუვდება და იმღვრევა'
  },
  {
    question: 'ზრდასრული ადამიანის ბროლის ნივთიერების მკვებავი\nსისხლძარღვებია:\n',
    answer: [
      'ა.ჰყალოიდეა',
      'წინა წამწამოვანი არტერიები',
      'უკანა მოკლე წამწამოვანი არტერიები',
      'უკანა გრძელი წამწამოვანი არტერიები',
      'სისხლით მომარაგება არ ხდება'
    ],
    correct: 'სისხლით მომარაგება არ ხდება'
  },
  {
    question: 'კატარაქტის კლინიკური ფორმის გამორკვევისას თვალის გამოკვლევის\n' +
      'ძირითადი მეთოდია:\n',
    answer: [
      'ვიზომეტრია',
      'ბიომიკროსკოპია',
      'ოფთალმოსკოპია',
      'ულტრაბგერითი ექოოფთალმოგრაფია',
      'ელექტროფიზიოლოგიური გამოკვლევები',
      'გონიოსკოპია'
    ],
    correct: 'ბიომიკროსკოპია'
  },
  {
    question: 'მხედველობის რეტინალური სიმახვილის მეთოდი გვეხმარება:\n',
    answer: [
      'ავადმყოფის უფრო ზუსტი რეფრაქციის განსაზღვრაში',
      'ოპერაციამდე მხედველობის გამოკვლევაში',
      'ოპერაციისშემდეგ მხედველობის გამოკვლევაში',
      'ოპერაციის შემდგომ შესაძლო ოპტიკური გამოსავლის განსაზღვრაში'
    ],
    correct: 'ოპერაციის შემდგომ შესაძლო ოპტიკური გამოსავლის განსაზღვრაში'
  },
  {
    question: 'კატარაქტიან ავადმყოფებში ენდოთელური მიკროსკოპია ტარდება:\n',
    answer: [
      'რქოვანას უკანა ეპითელიუმის სიმკვრივის განსაზღვრისათვის კვადრატულ მმ - ში',
      'ქირურგიული მკურნალობის ასარჩევად',
      'კატარაქტას ექსტრაქციის მეთოდის ასარჩევად',
      'რქოვანაში ცალკეული გართულებების პროფილაქტიკისა და გამოვლენისათვის',
      'ყველა ჩამოთვლილისათვის'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილისათვის'
  },
  {
    question: 'პურკინიე-სამსონის ფიგურები არ იძლევა საშუალებას გამოვლინდეს არეკვლა:\n',
    answer: [
      'რქოვანადან',
      'ბროლის წინა კაფსულიდან',
      'ბროლის უკანა კაფსულიდან',
      'მინისებრი სხეულიდან'
    ],
    correct: 'მინისებრი სხეულიდან'
  },
  {
    question: 'პროგრესირებად კატარაქტებს შეიძლება მივაკუთვნოთ:\n',
    answer: [
      'თანდაყოლილი შრეებრივი კატარაქტა',
      'თანდაყოლილი მთლიანი კატარაქტა',
      'შეძენილი კატარაქტა',
      'თითისტარისებური კატარაქტა',
      'უკანა პოლუსური კატარაქტა'
    ],
    correct: 'შეძენილი კატარაქტა'
  },
  {
    question: 'დიაბეტურ კატარაქტას ახასიათებს:1). პროცესის ორმხრივობა;2).\n' +
      'ბროლის შემღვრივების თანხლება თვალის ფსკერის ცვლილებებთან;3).\n' +
      'შემღვრივების არსებობა აშრევების ზონაში;4). სწორია ყველა ჩამოთვლილი.\n',
    answer: [
      'სწორია 1, 3',
      'სწორია 1, 2',
      'სწორია 3',
      'სწორია 2',
      'სწორია 1, 2, 3',
      'სწორია 1'
    ],
    correct: 'სწორია 1, 2, 3'
  },
  {
    question: 'კერატოფაკიის ოპერაციას მიმართავენ კორექციის მიზნით:\n',
    answer: [
      'მაღალი ხარისხის მიოპიის',
      'მაღალი ხარისხის ჰიპერმეტროპიის',
      'აფაკიის',
      'ყველა ჩამოთვლილის, გარდა ა-სი'
    ],
    correct: 'მაღალი ხარისხის მიოპიის'
  },
  {
    question: 'კატარაქტიან ავადმყოფში სინათლის არასწორი პროექცია მიუთითებს:\n',
    answer: [
      'მწიფე კატარაქტის არსებობაზე',
      'უმწიფარი კატარაქტის არსებობაზე',
      'ბადურას და მხედველობის ნერვის პათოლოგიაზე',
      'რქოვანას პათოლოგიაზე',
      'მინისებრი სხეულის დესტრუქციაზე',
      'თვალშიგა წნევის მომატებაზე'
    ],
    correct: 'ბადურას და მხედველობის ნერვის პათოლოგიაზე'
  },
  {
    question: 'ბროლის სისქე და თვალის წინა - უკანა ღერძის სიგრძე შეიძლება\n' +
      'განვსაზღვროთ:\n',
    answer: [
      'ბიომიკროსკოპიის მეშვეობით',
      'პაქიმეტრიის მეშვეობით',
      'ულტრაბგერითი ექოოფთალმოგრაფიის საშუალებით',
      'რენტგენოლოგიური მეთოდით',
      'რეფრაქტომეტრიის მეშვეობით'
    ],
    correct: 'ულტრაბგერითი ექოოფთალმოგრაფიის საშუალებით'
  },
  {
    question: ' გართულებული კატარაქტების ჯგუფს მიეკუთვნება:\n',
    answer: [
      'უვეალური კატარაქტა',
      'კატარაქტა გლაუკომის დროს',
      'მიოპიური კატარაქტა',
      'ყველა ჩამოთვლილი ფორმა'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი ფორმა'
  },
  {
    question: 'ავადმყოფის გამოკვლევისას გამავალი სხივებით გამოჩნდება\n' +
      'ვარდისფერი რეფლექსი, რომლის ფონზეც აღინიშნება მოძრავი შავი შტრიხები\n' +
      'და წერტილები. მხედველობა დაქვეითებულია უმნიშვნელოდ. მოცემულ\n' +
      'ავადმყოფს შეიძლება ჰქონდეს:\n',
    answer: [
      'კატარაქტას დასაწყისი სტადია',
      'უმწიფარი კატარაქტა',
      'მწიფე კატარაქტა',
      'გადამწიფებული კატარაქტა',
      'შემღვრევა მინისებრ სხეულში'
    ],
    correct: 'შემღვრევა მინისებრ სხეულში'
  },
  {
    question: 'გამავალი სხივებით გამოკვლევისას ავადმყოფის თვალის ფსკერის\n' +
      'რეფლექსი სუსტი ვარდისფერია. გვერდითი განათებისას ბროლი იღებს\n' +
      'გამოკვეთილად რუხ შეფერილობას. მხედველობის სიმახვილე 0,03-0,04-ია.\n' +
      'არ კორეგირებს. ავადმყოფს უნდა დაესვას დიაგნოზი:\n',
    answer: [
      'კატარაქტას დასაწყისი სტადია',
      'უმწიფარი კატარაქტა',
      'მწიფე კატარაქტა',
      'გადამწიფებული კატარაქტა',
      'შემღვრევა მინისებრ სხეულში'
    ],
    correct: 'უმწიფარი კატარაქტა'
  },
  {
    question: 'ავადმყოფის გამოკვლევისას თვალის ფსკერის რეფლექსი არ შეინიშნება.\n' +
      'ბროლი რუხი შეფერილობისაა. არის სინათლის სწორი პროექცია. ავადმყოფს\n' +
      'შეიძლება ჰქონდეს:\n',
    answer: [
      'კატარაქტას დასაწყისი სტადია',
      'უმწიფარი კატარაქტა',
      'მწიფე კატარაქტა',
      'გადამწიფებული კატარაქტა',
      'შემღვრევა მინისაბრ სხეულში'
    ],
    correct: 'მწიფე კატარაქტა'
  },
  {
    question: 'ავადმყოფს აქვს თვალშიგა წნევა 34 ვწყ.სვ.მმ. რქოვანას ზომიერი\n' +
      'შეშუპება, ტვალის კაკლის შერეული ინექცია, წინა საკანი ღრმაა, მორგანის\n' +
      'კატარაქტა, ვარდისფერიი თვალის ფსკერის რეფლექსი. ავადმყოფი ითვლის\n' +
      'თითებს სახესთან. შეიძლება ვივარაუდოთ:\n',
    answer: [
      'გლაუკომის მწვავე შეტევა',
      'ირიდოციკლიტი ჰიპერტენზიით',
      'გადამწიფებული კატარაქტა',
      'უვეიტი'
    ],
    correct: 'გადამწიფებული კატარაქტა'
  },
  {
    question: 'ფაკომორფული გლაუკომის ბიომიკროსკოპიული ნიშნებია:\n',
    answer: [
      'თვალის კაკლის შეგუბებითი ინექცია',
      'ნაპრალოვანი წინა საკანი',
      'ფართო, არასწქორი ფორმის გუგა',
      'არათანაბრად შემღვრეული ბროლი',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'ფაკოლიზური გლაუკომის განსხავბევა ფაკომორფულისაგან არის:\n',
    answer: [
      'გუგის ქობის გამოხატული დეპიგმენტაცია',
      'ფერადი გარსის ატროფია',
      'წინა საკნის ღია კუთხე',
      'ტრაბეკულების გამოხატული პიგმენტაცია',
      'მომატებული თვალშიგა წნევა'
    ],
    correct: 'წინა საკნის ღია კუთხე'
  },
  {
    question: 'ინტრაოკულური ლინზის იმპლანტაციის უკუჩვენებაა:\n',
    answer: [
      'სომატური დაავადებების არსებობა დეკომპენსაციის სტადიაში',
      'მოწყვილე თვალის არარსებობა',
      'თვალში მიკროცირკულაციისა და ჰემოდინამიკის დარღვევა',
      'მინისებრი სხეულის შემღვრევა, ბადურას ფუნქციური არასრულფასოვნება',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'გაფუებული კატარაქტის შესაძლო გართულებები შეიძლება იყოს:\n',
    answer: [
      'გლაუკომის მწვავე შეტევა',
      'ირიდოციკლიტი',
      'რქოვანას შეშუპება, მისი შემდგომი დისტროფიით',
      'ფაკოგენური გლაუკომა',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: ' გაფუებული კატარაქტის დროს ექიმის ტაქტიკა ითვალისწინებს:\n',
    answer: [
      'ხშირ დინამიკურ დაკვირვებას, თვალშიგა წნევის კონტროლით და მისი მედიკამენტური კორექციით',
      'კატარაქტის დაუყოვნებლივ ექსტრაქციას',
      'ავადმყოფი არ საჭიროებს დაკვირვებას და მკურნალობას'
    ],
    correct: 'კატარაქტის დაუყოვნებლივ ექსტრაქციას'
  },
  {
    question: 'ფაკოლიზური გლაუკომის დროს ექიმის ტაქტიკა უნდა მოიცავდეს:\n',
    answer: [
      'კონსერვატიული მკურნალობის ჩატარებას თვალშიგა წნევის დასაქვეითებლად',
      'ბროლის ექსტრაქციას',
      'ბროლის ექსტრაქციას ანტიგლაუკომური კომპონენტით',
      'ანტიგლაუკომურ ოპერაციას',
      'ამბულატორიულ დაკვირვებას'
    ],
    correct: 'ბროლის ექსტრაქციას ანტიგლაუკომური კომპონენტით'
  },
  {
    question: 'სენკატალინით მოხუცებულობით კატარაქტის შეჩერება განპირობებულია\nმისი :\n',
    answer: [
      'მემბრანის მასტაბელიზირებული მოქმედებით',
      'ფოტოდაჟანგვაზე ანტაგონისტური მოქმედებით',
      'მოქმედებით, რომელიც მიმართულია ლიპიდების ზეჟანგური დაშლისაკენ',
      'ალდოზორედუქტაზის დათრგუნვით',
      'ყველა ჩამოთვლილით'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილით'
  },
  {
    question: 'კატაქრომი ნაჩვენებია:\n',
    answer: [
      'ბროლის ბირთვის შემღვრევისას',
      'შემღვრევებისას ბროლის წინა კაფსულის ქვეშ',
      'უკანა ფიალისებური კატარაქტებისას',
      'ყველა ჩამოთვლილ შემთხვევაში'
    ],
    correct: 'უკანა ფიალისებური კატარაქტებისას'
  },
  {
    question: 'ვიტაიოდუროლი უკუნაჩვენებია:\n',
    answer: [
      'ბირთვული კატარაქტებისას',
      'უკანა ფიალისებური კატარაქტებისას',
      'შემღვრევებისას ბროლის წინა კაფსულის ქვეშ',
      'უკუჩვენებები არ არსებობს'
    ],
    correct: 'შემღვრევებისას ბროლის წინა კაფსულის ქვეშ'
  },
  {
    question: 'ნივთიერება, რომელსაც შეუძლია ბროლის კაფსულაში\n' +
      'სულფჰიდრილურ ჯგუფებთან შეერთება, არის:\n',
    answer: [
      'ცისტეინი','სენკატალინი',
      'კვინაქსი',
      'კატაქრომი',
      'ვიტაიოდურიდი'
    ],
    correct: 'კვინაქსი'
  },
  {
    question: 'კატარაქტის პროგრესირების პროფილაქტიკისას პრეპარატების შეყვანის\n' +
      'ეფექტურ მეთოდს წარმოადგენს:\n',
    answer: [
      'ინსტილაციები',
      'პერორალური მიღება',
      'გადასხმები ვენაში',
      'ფიზიოთერაპიული მეთოდები',
      'კუნთშიდა ინექციები'
    ],
    correct: 'ინსტილაციები'
  },
  {
    question: 'კატარაქტის მკურნალობის ძირითადი მეთოდია:\n',
    answer: [
      'კონსერვატიული მკურნალობა',
      'ოპერაციული მკურნალობა',
      'მკურნალობა არ არის საჭირო',
      'ლაზერული მკურნალობა'
    ],
    correct: 'ოპერაციული მკურნალობა'
  },
  {
    question: 'ორმხრივი კატარაქტისას ოპერაციას ექვემდებარება:\n',
    answer: [
      'კარგადმხედველი თვალი',
      'ცუდადმხედველი თვალი',
      'მარჯვენა თვალი',
      'მარცხენა თვალი',
      'უმჯობესია გაკეთდეს ოპერაცია ორივე თვალზე ერთდროულად'
    ],
    correct: 'ცუდადმხედველი თვალი'
  },
  {
    question: 'ტრავმული კატარაქტა გაფუების მოვლენების და ირიდოციკლიტის\n' +
      'გარეშე უნდა იქნას ოპერირებული:\n',
    answer: [
      'გადაუდებელი ჩვენებების შემთხვევაში პირველადი ქირურგიული დამუშავებისას',
      'ტრავმიდან 3 - 7 დღის შემდეგ',
      'ტრავმიდან 2 - 4 კვირის შემდეგ',
      'ტრავმიდან 8 - 12 თვის შემდეგ',
      'უმჯობესია გადაწყვეტილების მიღება თითოეულ შემთხვევაში ინდივიდუალურად'
    ],
    correct: 'უმჯობესია გადაწყვეტილების მიღება თითოეულ შემთხვევაში ინდივიდუალურად'
  },
  {
    question: 'პაციენტმა მიმართა ექიმს გლაუკომის მწვავე შეტევის კლინიკით. ამ\n' +
      'დროს გამოვლინდა იგივე თვალის გაფუებული კატარაქტა. ექიმის ტაქტიკაა:\n',
    answer: [
      'კონსერვატიული მკურნალობის ჩატარება ამბოლატორიულად',
      'კონსერვატიული მკურნალობის ჩატარება სტაციონარულად',
      'სტაციონარში გაგზავნა გლაუკომის მწვავე შეტევის ოპერაციულად სამკურნალოდ',
      'კატარაქტის ექსტრაციისათვის სტაციონარში სასწრაფოდ გაგზავნა'
    ],
    correct: 'კატარაქტის ექსტრაციისათვის სტაციონარში სასწრაფოდ გაგზავნა'
  },
  {
    question: 'ავადმყოფს აქვს ორმხრივი კატარაქტა: არამწიფე - მარჯვენა თვალზე\n' +
      '(მხედველობის სიმახვილე = 0,1), დაწყებითი - მარცხენა თვალზე\n' +
      '(მხედველობის სიმახვილე = 0,5). ავადმყოფისათვის მიზანშეწონილია:\n',
    answer: [
      'დაკვირვების ქვეშ ყოფნა და კატარაქტის მომწიფების დაცდა',
      'მარჯვენა თვალზე ოპერაცია - კატარაქტის ექსტრაქცია',
      'მარჯვენა თვალზე ოპერაცია - კატარაქტის ექსტრაქცია, ინტრა - ოკულური ლინზის იმპლანტაცია',
      'გადაწყდეს საკითხი ავადმყოფის პროფესიის გათვალისწინებით',
      'შესაძლოა ყველა ვარიანტი'
    ],
    correct: 'მარჯვენა თვალზე ოპერაცია - კატარაქტის ექსტრაქცია, ინტრა - ოკულური ლინზის იმპლანტაცია'
  },
  {
    question: 'ავადმყოფს აქვს ცალმხრივი კატარაქტა (მხედველობის სიმახვილე =\n' +
      '0,2) პაციენტი მძღოლია. მკურნალობის ტაქტიკა მოიცავს:\n',
    answer: [
      'კონსერვატიულ მკურნალობას',
      'ოპერაციას -კატარაქტის ექსტრაქციას, შემდგომ ოპტიკურ კორექციას სათვალეებით',
      'კატარაქტის ექსტრაქციას, შემდგომ ოპტიკურ კორექციას კონტაქტური ლინზებით',
      'კატარაქტის ექსტრაქციას ინტრაოკულური ლინზის იმპლანტაციით',
      'პროფესიის შეცვლის რეკომენდაციას'
    ],
    correct: 'კატარაქტის ექსტრაქციას ინტრაოკულური ლინზის იმპლანტაციით'
  },
  {
    question: 'ცალმხრივი აფაკიის დროს კორექციის უპირატესი სახეა:1).\n' +
      'სათვალით; 2). კონტაქტური; 3). ინტრაოკულური;4). კერატოფაკია; 5).\n' +
      'სწორია 2 და 4.\n',
    answer: [
      'სწორია 1, 2',
      'სწორია 2, 3',
      'სწორია 1',
      'სწორია 1, 4',
      'სწორია 3',
      'სწორია 2'
    ],
    correct: 'სწორია 3'
  },
  {
    question: 'კატარაქტის გლაუკომასთან შერწყმის დროს ოფთალმოლოგის ტაქტიკა\n' +
      'ითვალისწინებს:\n',
    answer: [
      'კატარაქტის ექსტრაკაფსულურ ექსტრაქციას',
      'კატარაქტის ინტრაკაფსულურ ექსტრაქციას',
      'ფაკოემულსიფიკაციას',
      'კატარაქტის ექსტრაკაფსულურ ექსტრაქციას ანტიგლაუკომური კომპონენტით'
    ],
    correct: 'კატარაქტის ექსტრაკაფსულურ ექსტრაქციას ანტიგლაუკომური კომპონენტით'
  },
  {
    question: 'ფუქსის სინდრომის დროს აღინიშნება გართულებული კატარაქტის\n' +
      'განვითარების შემდეგი თანმიმდევრობა:\n',
    answer: [
      'ჰეტეროქრომია, ფერადი გარსის ატროფია, კატარაქტა და მეორადი გლაუკომა',
      'მეორადი გლაუკომა, ჰეტეროქრომია, კატარაქტა, ფერადი გარსის ატროფია',
      'ფერადი გარსის ატროფია ჰეტეროქრომიის გარეშე',
      'შეიძლება განვითარდეს სხვადასხვა თანმიმდევრობით'
    ],
    correct: 'ჰეტეროქრომია, ფერადი გარსის ატროფია, კატარაქტა და მეორადი გლაუკომა'
  },
  {
    question: 'კატარაქტის ექსტრაქცია უკეთესია ჩატარდეს:\n',
    answer: [
      'ადგილობრივი გაუტკივარებით',
      'ადგილობრივი გაუტკივარებით წინასწარი პრემედიკაციით',
      'ნარკოზით',
      'ნებისმიერი ჩამოთვლილი მეთოდებიდან'
    ],
    correct: 'ადგილობრივი გაუტკივარებით წინასწარი პრემედიკაციით'
  },
  {
    question: 'კატარაქტის ექსტრაქციის მეთოდის ამორჩევა დამოკიდებულია:\n',
    answer: [
      'პაციენტის ასაკზე',
      'ბროლის მდგომარეობაზე',
      'რქოვანას მდგომარეობაზე',
      'მინისებრი სხეულის მდგომარეობაზე',
   'ყველა ჩამოთვლილზე'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილზე'
  },
  {
    question: 'კატარაქტის ექსტრაკაპსულური ექსტრაქცია წარმოადგენს არჩევით\nოპერაციას:\n',
    answer: [
      'როდესაც რქოვანას უკანა ეპითელიუმის სიმკვრივე მმ^-ში 1 800 უჯრედზე მეტია',
      'როდესაც ბროლი არ არის გადანაცვლებული',
      'ექოგრაფიულად გამჭვირვალე მინისებრი სხეულის დროს',
      'მოხუცებულ ადამიანებში',
      'ყველა ჩამოთვლილ შემთხვევებში'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილ შემთხვევებში'
  },
  {
    question: 'კატარაქტის ექსტრაქციის ექსტრაკაფსულური მეთოდის\n' +
      'ინტრაკაპსულური მეთოდისაგან განსახვავებას წარმოადგენს:1). ოპერაციის\n' +
      'მიმდინარეობისას ირიგაცია-ასპირაციის გამოყენება;2). ოპერაციის\n' +
      'მიმდინარეობისას კრიოექსტრაქტორის გამოყენება;3). ბროლის უკანა\n' +
      'კაფსულის შენარჩუნება;4). ყველა ჩამოთვლილი; 5). მხოლოდ 1 და 2.\n',
    answer: [ 'სწორია 1, 3', 'სწორია 2, 3', 'სწორია 1, 2', 'სწორია 1, 2, 3' ],
    correct: 'სწორია 1, 3'
  },
  {
    question: 'კატარაქტის ქირურგიაში რეკლინაცია:\n',
    answer: [
      'ამჟამად არ გამოიყენება',
      'შესაძლებელია კრიოექსტრაქტორის უქონლობისას',
      'შესაძლებელია მძიმე სომატური დაავადებებისას',
      'გამოიყენება როგორც გლაუკომის მკურნალობის მეთოდი'
    ],
    correct: 'ამჟამად არ გამოიყენება'
  },
  {
    question: 'იაგ-ლაზერი ოფთალმოლოგიაში გამოიყენება:\n',
    answer: [
      'მწიფე კატარაქტების სამკურნალოდ',
      'მეორადი კატარაქტების გასაკვეთად',
      'ბადურას ლაზერკოაგულაციისათვის',
      'უცხო სხეულების ინკაფსულაციისათვის',
      'ყველა ჩამოთვლილ შემთხვევაში'
    ],
    correct: 'მეორადი კატარაქტების გასაკვეთად'
  },
  {
    question: 'ექსიმერული ლაზერი არ იძლევა საშუალებას ჩატარდეს:1).\n' +
      'კერატოტომია;2). რქოვანას ფოტოაბლაცია ჰიპერმეტროპიის კორექციის\n' +
      'მიზნით;3). ასტიგმატიზმის კორექცია;4). ბროლის წინა კაფსულის გაკვეთა;\n' +
      '5). სწორია 1 და 4.\n',
    answer: [
      'სწორია 1, 2',
      'სწორია 2, 3',
      'სწორია 3, 4',
      'სწორია 1, 4',
      'სწორია 2, 4',
      'სწორია 1,3'
    ],
    correct: 'სწორია 1, 4'
  },
  {
    question: 'ექსპულსიური ჰემორაგიის ნიშანს წარმოადგენს:\n',
    answer: [
      'ჭრილობიდან ფერადი გარსის და მინისებრი სხეულის გამოვარდნა',
      'თვალის მზარდი ჰიპერტენზია',
      'თვალში ძლიერი ტკივილების განვითარება',
      'მინისებრი სხეულის პულსაცია ჰემორაგიული გამონადენით',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'ექსპულსიური ჰემორაგიის წინააღმდეგ ბრძოლის მეთოდებია:\n',
    answer: [
      'ჭრილობის საიმედო ჰერმეტიზაცია',
      'უკანა გრძელი ცილიარული არტერიების ტრანსსკლერალური დიათერმოკოაგულაცია',
      'საერთო ჰემოსტაზური თერაპია',
      'არტერიული და თვალშიგა წნევის დაწევა',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'კატარაქტას ექსტრაქციის მიმდინარეობისას მინისებრი სხეულის\n' +
      'გამოვარდნის შემთხვევაში:\n',
    answer: [
      'გამოვარდნილი მინისებრი სხეული აუცილებელია ჩასწორდეს',
      'გამოვარდნილი მინისებრი სხეული აუცილებელია ამოიკვეთოს',
      'გამოვარდნილი მინისებრი სხეულის ამოკვეთა არაა აუცილებელი',
      'საკითხი წყდება ინდივიდუალურად'
    ],
    correct: 'საკითხი წყდება ინდივიდუალურად'
  },
  {
    question: 'თუ ზაიდელის ფლუორესცენტული სინჯი დადებითია, კატარაქტის\n' +
      'ექსტრაქციის შემდეგ საჭიროა: \n',
    answer: [
      'კონსერვატიული მკურნალობა',
      'კორნეოსკლერალური ან რქოვანის ნაკერების დამატებითი დადება',
      'ძველი ნაკერების მოცილება და ახალი ნაკერების დადება',
      'შრეობრივი კერატოპლასტიკა',
      'სისხლოვანი ტარზორაფია'
    ],
    correct: 'კორნეოსკლერალური ან რქოვანის ნაკერების დამატებითი დადება'
},
  {
    question: 'ქორიოდეის ჩამოცლა ხასიათდება:\n',
    answer: [
      'თვალის კაკლის მკვეთრი ჰიპოტონიით',
      'ვიწრო წინა საკნით',
      'თვალის ფსკერის ვარდისფერი რეფლექსის შესუსტებით ან გაქრობით',
      'მხედველობის დაქვეითებით',
      'ყველა ჩამოთვლილით'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილით'
  },
  {
    question: 'სისხლძარღოვანი გარსის ჩამოცლის გართულებაა:\n',
    answer: [
      'რქოვანას დისტროფია',
      'წინა საკნის კუთხეში შეხორცება, წინა და უკანა სინექიები',
      'მეორადი გლაუკომა',
      'თვალის კაკლის სუბატროფია',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'მინისებრი სხეულის გაურთულებელი თიაქარი წარმოიქმნება:\n',
    answer: [
      'ახლომხედველებში ბროლის ექსტრაქციის დროს',
      'ვიტრეოლენსექტომიის დროს',
      '. ფაკოემულსიფიკაციის დროს',
      'კატარაქტის ინტრაკაფსულური ექსტრაქციის დროს',
      'ყველა ჩამოთვლილის დროს'
    ],
    correct: 'კატარაქტის ინტრაკაფსულური ექსტრაქციის დროს'
  },
  {
    question: ' ირვინ-ჰაასის სინდრომი ხასიათდება:\n',
    answer: [
      'ბროლის მიდამოში ცვლილებებით',
      'წინა საკნის კუთხეში ეპითელის ჩაზრდით',
      'ფერადი გარსის ატროფიით',
      'ცილიარული სხეულის ჩამოცლით',
      'მაკულარული შეშუპების განვითარებით'
    ],
    correct: 'მაკულარული შეშუპების განვითარებით'
  },
  {
    question: 'გუგის ბლოკი ხასიათება:\n',
    answer: [
      'თვალის ჰიპერტენზიით',
      'ფერადი გარსის ბომბაჟით',
      'უკანა საკნიდან თვალშიგა სითხის გამოდენის დარღვევით',
      'ყველა ჩამოთვლილით'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილით'
  },
  {
    question: 'კატარაქტის ექსტრაქციის შემდეგ ენდოთელურ - ეპითელური\n' +
      'დისტროფია ვითარდება:\n',
    answer: [
      'ენდოთელური უჯრედების დეფიციტის შედეგად',
      'გუგის ბლოკის შედეგად',
      'ჭრილობის ფილტრაციის შედეგად',
      'მეორადი გლაუკომის შედეგად',
      'ყველა ჩამოთვლილის შედეგად'
    ],
    correct: 'ენდოთელური უჯრედების დეფიციტის შედეგად'
  },
  {
    question: 'ბადურას ჩამოცლა, რომელიც ვითარდება კატარაქტის\n' +
      'ექსტრაქციიდანმე-8, მე-10 დღეზე:1) საჭიროებს კონსერვატიულ\n' +
      'მკურნალობას; 2) საჭიროებს ლაზერულ მკურნალობას; 3) ექვემდებარება რაც\n' +
      'შეიძლება ადრეულ ქირურგიულ მკურნალობას;4) საჭიროებს ინდივიდუალურ\n' +
      'მიდგომას;5) სწორია 2 და 3.\n',
    answer: [ 'სწორია 1', 'სწორია 2', 'სწორია 1', 'სწორია 3', 'სწორია 2' ],
    correct: 'სწორია 2'
  },
  {
    question: 'აფაკიის ოპტიკური კორექციის მეტნაკლებად ოპტიმალურ სახეს\nწარმოადგენს:\n',
    answer: [
      'სათვალეებით კორექცია',
      'კონტაქტური კორექცია',
      'კერატოფაკია',
      'ინტრაოკულური კორექცია'
    ],
    correct: 'ინტრაოკულური კორექცია'
  },
  {
    question: 'ირიდოცილიარული დისტროფიის მქონე ავადმყოფებში ცალმხრივი\n' +
      'აფაკიის კორექციისას უპირატესობა ენიჭება:\n',
    answer: [
      'რბილ კონტაქტურ ლინზას',
      'მყარ კონტაქტურ ლინზას',
      'სათვალეებით კორექციას',
      'ინტრაოკულური ლინზას'
    ],
    correct: 'რბილ კონტაქტურ ლინზას'
  },
  {
    question: 'ოპტიკური მაჩვენებლების მიხედვით ოპტიმალუირა ინტრაოკულური\n' +
      'ლინზა დამზადებულია:\n',
    answer: [
      'პოლიმეთილმეტაკრილატისაგან',
      'ლეიკოსაფირონისაგან',
      'სილიკონისაგან',
      'ჰიდროგელისაგან',
      'ოპტიკა ყველა მოდელში ტოლფასია'
    ],
    correct: 'ოპტიკა ყველა მოდელში ტოლფასია'
  },
  {
    question: '8 წლის ბავშვს არენიშნება ტრავმული კატარაქტა. ქირურგიული\n' +
      'ჩარევის რომელ მეთოდს ეძლევა უპირატესობა:\n',
    answer: [
      'კატარაქტას კრიოექსტრაქცია',
      'კატარაქტის ექსტრაკაფსულარული ექსტრაქცია ხელოვნური ბროლის ინპლანტაციით',
      'კატარაქტის ფაკოემულსიფიკაცია კუმშვადი ბროლის ინპლანტაციით',
      'კატარაქტის ფაკოემულსიფიკაცია კუმშვადი ბროლის ინპლანტაციით და უკანა კაფსულორეფლექსიით'
    ],
    correct: 'კატარაქტის ფაკოემულსიფიკაცია კუმშვადი ბროლის ინპლანტაციით და უკანა კაფსულორეფლექსიით'
  },
  {
    question: '55 წლის პაციენტს ასაკობრივი კატარაქტით აქვს მხედველობის\n' +
      'სიმახვილე 02-03 ქირურგიული ჩარევის რომელ მეთოდს მიანიჭებდით უპირატესობას?\n',
    answer: [
      'კატარაქტის ექსტრაკაფსულარული ექსტრაქცია ხელოვნური ბროლის იმპლანტაციით',
      'კატარაქტის კრიოქსტრაქცია ხელოვნური ბროლის ინპლანტაციით',
      'კატარაქტის ექსტრაკაფსულარული ექსტრაქცია კუმშვადი ბროლის იმპლანტაციით',
      'კატარაქტის ფაკოემულსიფიკაცია კუმშვადი ბროლის იმპლანტაციით'
    ],
    correct: 'კატარაქტის ფაკოემულსიფიკაცია კუმშვადი ბროლის იმპლანტაციით'
  },
  {
    question: 'ფაკოემულსიფიკაციის უპირატესობებს კატარაქტის ექსტრაკაფსულარულ\n' +
      'ექსტრაქციასთან შედარებით მიეკუთვნება:\n',
    answer: [
      'მცირე ზომის განაკვეთი',
      'მცირე რეაბილიტაციის პერიოდი',
      'პოსტოპერაციული ასტიგმატიზმის არარსებობა',
      'გართულებების ნაკლები სიხშირე',
      'ყველა ჩამოთვლილ'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილ'
  },
  {
    question: 'ფაკოემულსიფიკაციის წინააღმდეგჩვენებებს მიეკუთვნება:\n',
    answer: [
      'შაქრიანი დეკომპენსირებული დიაბეტი',
      'გლაუკომა',
      'მარალი მიოპია',
      'პარაცენტრალური რქოვანის სემღვრევა',
      'არც ერთი ჩამოთვლილი ნეიროოფთალმოლოგია'
    ],
    correct: 'არც ერთი ჩამოთვლილი ნეიროოფთალმოლოგია'
  },
  {
    question: 'მხედველობის ნერვის დისკოს შეშუპება ხასიათდება:\n',
    answer: [
      'დისკოს ქსოვილების შეშუპებით და საზღვრების წაშლით',
      'დისკოს ამოზნექით',
      'ბადურის ვენების გაფართოებით',
      'სისხლჩაქცევებით',
      'ყველა ჩამოთვლილით'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილით'
  },
  {
    question: 'მხედველობის ნერვის დისკის შეშუპების მიზეზი შეიძლება იყოს:\n',
    answer: [
      'თავის ტვინის სიმსივნეები და სიმსივნის მსგავსი დაავადებანი',
      'თავის ტვინის კისტები',
      'ანთებითი პროცესები',
      'თავის ტვინის ტრავმა',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'შეშუპებული დისკო არ აღინიშნება სიმსივნის ლოკალიზაციისას:\n',
    answer: [
      'კეფის არეში',
      'თხემის არეში',
      'შუბლის არეში',
      'ჰიპოფიზის ზონაში',
      'თავის ტვინის ფუძის არეში'
    ],
    correct: 'ჰიპოფიზის ზონაში'
  },
  {
    question: 'კენედის სინდრომი ხასიათდება:\n',
    answer: [
      'ორმხრივი შეშუპებული დისკოებით',
      'ერთმხრივი შეშუპებული დისკოთი',
      'მხედველობის ნერვის ატროფიით ორივე თვალში',
      'მხედველობის ნერვის ატროფიით ერთ თვალში',
      'ერთ თვალში შეშუპებული დისკოთი და მხედველობის ნერვის ატროფიით მეორე თვალში'
    ],
    correct: 'ერთ თვალში შეშუპებული დისკოთი და მხედველობის ნერვის ატროფიით მეორე თვალში'
  },
  {
    question: 'ჩვეულებრივი შეშუპებული დისკო ხასიათდება:\n',
    answer: [
      'მხედველობის ველის კონცენტრული შევიწროვებით',
      'ცენტრალური და პარაცენტრალური სკოტომებით',
      'სექტორალური გამოვარდნებით',
      'ჰემიანოფსიებით',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'მხედველობის ველის კონცენტრული შევიწროვებით'
  },
  {
    question: 'გართულებული შეშუპებული დისკო ხასიათდება:1). ფუნქციების\n' +
      'ასიმეტრიულობით; 2). ოფთალმოსკოპიური სურათის ასიმეტრიულობით;\n' +
      '3). მხედველობის ველის არადამახასიათებელი ცვლილებებით;4). ყველა\n' +
      'ჩამოთვლილით;\n',
    answer: [
      'სწორია 1, 2',
      'სწორია 3',
      'სწორია 2, 3',
      'სწორია 1, 3',
      'სწორია 1, 2, 3'
    ],
    correct: 'სწორია 1, 2, 3'
  },
  {
    question: 'შეშუპებული დისკოს შემთხვევაში წამყვანი როლი ეკუთვნის:\n',
    answer: [
      'ოფთალმოლოგს',
      'ნევროპათოლოგს',
      'ნეიროქირურგს',
      'თერაპევტს',
      'ყველა ჩამოთვლილ სპეციალისტს'
    ],
    correct: 'ნეიროქირურგს'
  },
  {
    question: 'შეშუპებული დისკოს დასაწყის სტადიაში მხედველობა:\n',
    answer: [
      'არ იცვლება',
      'ქვეითდება უმნიშვნელოდ',
      'ქვეითდება მნიშვნელოვნად',
      'ეცემა 0-მდე'
    ],
    correct: 'არ იცვლება'
  },
  {
    question: 'მხედველობის ნერვის დვრილის შეშუპებითი მოვლენების მომატებასთან\n' +
      'ერთად მხედველობა:\n',
    answer: [
      'არ იცვლება',
      'ქვეითდება თანდათან',
      'ქვეითდება მკვეთრად',
      'იცვლება ნახტომისებურად'
    ],
    correct: 'ქვეითდება მკვეთრად'
  },
  {
    question: 'მხედველობის ნერვის ნევრიტი ხასიათდება:1). მხედველობის მკვეთრი\n' +
      'დაქვეითებით;2). მხედველობის ნერვის დისკოს ჰიპერემიით;3).\n' +
      'მხედველობის ნერვის დისკოს შეშუპებით;4). ყველა ჩამოთვლილით;\n',
    answer: [
      'სწორია 1, 3',
      'სწორია 1, 2',
      'სწორია 2, 3',
      'სწორია 1, 2, 3',
      'სწორია 3',
      'სწორია 1'
    ],
    correct: 'სწორია 1, 2, 3'
  },
  {
    question: 'მხედველობის ნერვის ნევრიტების განვითარების მიზეზია:\n',
    answer: [
      'ვირუსები',
      'მიკრობული ფლორა',
      'ტოქსინები',
      'ალერგია',
      'ყველა ჩამოთვლილი ფაქტორის შერწყმა'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი ფაქტორის შერწყმა'
  },{
    question: 'მხედველობის ნერვის ნევრიტი მიეკუთვნება დაავადებებს:\n',
    answer: [ 'ქრონიკულს', 'მწვავეს', 'ქვემწვავეს', 'ლატენტურად მიმდინარეს' ],
    correct: 'მწვავეს'
  },
  {
    question: 'მხედველობის ნერვის ნევრიტების დროს მხედველობა:\n',
    answer: [
      'არ იცვლება',
      'ქვეითდება უმნიშვნელოდ და ნელა',
      'ქვეითდება მნიშვნელოვნად და ჩქარა',
      'ნებისმიერი ჩამოთვლილი ვარიანტებიდან'
    ],
    correct: 'ქვეითდება მნიშვნელოვნად და ჩქარა'
  },
  {
    question: 'მხედველობის ნერვის ნევრიტის დროს დისკოს პრომინენცია:\n',
    answer: [
      'მკვეთრად გამოხატულია',
      'უმნიშვნელოა და ბრტყელი',
      'არ არსებობს',
      'ადგილი აქვს დისკოს ექსკავაციას'
    ],
    correct: 'არ არსებობს'
  },
  {
    question: 'მხედველობის ნერვის ნევრიტის დროს დისკოს ფერი:\n',
    answer: [
      'არ იცვლება',
      'ჰიპერემულია',
      'მკრთალია',
      'ცვლილისებურია',
      'რუხია'
    ],
    correct: 'ჰიპერემულია'
  },
  {
    question: 'მხედველობის ნერვის ნევრიტის დროს რეტინალური სისხლძარღვების\n' +
      'მხრივ აღინიშნება:\n',
    answer: [
      'არტერიოლების გაფართოება',
      'ვენულების გაფართოება',
      'არტერიოლებისა და ვენულების გაფართოვება',
      'ვენულების შევიწროვება',
      'არტერიოლებისა და ვენულების შევიწროვება'
    ],
    correct: 'არტერიოლების გაფართოება'
  },
  {
    question: 'მხედველობის ნერვის დისკოს შეშუპებისას რეტინალური\n' +
      'სისხლძარღვების მხრივ აღინიშნება:\n',
    answer: [
      'არტერიოლებისა და ვენულების გაფართოვება',
      'არტერიოლებისა და ვენულების შევიწროვება',
      'ვენულების გაფართოვება და არტერიოლების შევიწროვება',
      'ვენულების შევიწროვება და არტერიოლების გაფართოვება'
    ],
    correct: 'ვენულების გაფართოვება და არტერიოლების შევიწროვება'
  },
  {
    question: 'მხედველობის ნერვის ატროფია ხასიათდება:\n',
    answer: [
      'ცენტრალური მხედველობის დაქვეითებით',
      'მხედველობის ველის ცვლილებებით',
      'დვრილის ნაწილობრივი ან მთლიანი გაფერმკრთალებით',
      'არტერიების შევიწროებით',
      'ყველა ჩამოთვლილით'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილით'
  },
  {
    question: 'იშემიური ნეიროპათიისას რეტინალური სისხლძარღვების მხრივ\nაღინიშნება:\n',
    answer: [
      'არტერიოლებისა და ვენულების გაფართოვება',
      'არტერიოლებისა და ვენულების შევიწროვება',
      'არტერიოლების შევიწროვება, ვენულების გაფართოვება',
      'არტერიოლების გაფართოვება, ვენულების შევიწროვება'
    ],
    correct: 'არტერიოლების შევიწროვება, ვენულების გაფართოვება'
  },
  {
    question: 'მხედველობის ნერვის ნევრიტის დროს დაავადების მწვავე პერიოდში\n' +
      'მინისებრი სხეული:1). ინტაქტურია; 2). ადგილი აქვს სისხლჩაქცევებს;3).\n' +
      'ადგილი აქვს ექსუდაციურ გამონაჟონს;\n',
    answer: [
      'სწორია 1, 2',
      'სწორია 1, 3',
      'სწორია 2, 3',
      'სწორია 1',
      'სწორია 3'
    ],
    correct: 'სწორია 3'
  },
  {
    question: 'მხედველობის ნერვის ნევრიტის დროს სისხლჩაქცევა ლოკალიზდება:\n',
    answer: [
      'თვალის მთელ ფსკერზე',
      'მაკულარულ არეში',
      'დისკოზე ან მის მახლობლად',
      'თვალის ფსკერის პერიფერიაზე'
    ],
    correct: 'დისკოზე ან მის მახლობლად'
  },
  {
    question: 'მხედველობის ნერვის რეტრობულბარული ნევრიტები შეიძლება იყოს:\n',
    answer: [
      'პერიფერიული',
      'აქსიალური',
      'ტრანსვერზალური',
      'ყველა ჩამოთვლილი ფორმის'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი ფორმის'
  },
  {
    question: 'რეტრობულბარული ნევრიტების პერიფერიული ფორმის დროს\nაღინიშნება:\n',
    answer: [
      'მხედველობის ველის კონცენტრული შევიწროვება',
      'სექტორალური გამოვარდნა',
      'ბეჭდისებური სკოტომები',
      'მხედველობის ველი არ არის შეცვლილი'
    ],
    correct: 'მხედველობის ველის კონცენტრული შევიწროვება'
  },
  {
    question: 'რეტრობულბარული ნევრიტის აქსიალური ფორმის დროს აღინიშნება:\n',
    answer: [
      'ცენტრალური სკოტომა',
      'მხედველობის ველის კონცენტრული შევიწროვება',
      'სექტორალური გამოვარდნები',
      'ბეჭდისებური სკოტომები',
      'მხედველობის ველი არ არის შეცვლილი'
    ],
    correct: 'ცენტრალური სკოტომა'
  },
  {
    question: 'რეტრობულბარული ნევრიტის ტრანსვერზალური ფორმის დროს\nაღინიშნება:\n',
    answer: [
      'ცენტრალური სკოტომა',
      'მხედველობის ველის კონცენტრული შევიწროვება',
      'სექტორალური გამოვარდნები',
      'ბეჭდისებური სკოტომები',
      'მხედველობის ველის კონცენტრული შევიწროვების კომბინაცი',
      'ცენტრალურ სკოტომასთან'
    ],
    correct: 'მხედველობის ველის კონცენტრული შევიწროვების კომბინაცი'
  },
  {
    question: 'უკანა იშემიური ნეიროპათიისას აღინიშნება:\n',
    answer: [
      'ცენტრალური სკოტომა',
      'მხედველობის ველის კონცენტრული შევიწროვება',
      'სექტორალური გამოვარდნები',
      'ბეჭდისებური სკოტომები',
      'მხედველობის ველი არ არის შეცვლილი'
    ],
    correct: 'სექტორალური გამოვარდნები'
  },
  {
    question: 'ტკივილის სინდრომი აღინიშნება მხედველობის ნერვის ნევრიტის\n' +
      'შემდეგი ფორმის დროს:\n',
    answer: [
      'ინტრაბულბარულის',
      'რეტრობულბარულის',
      'რეტრობულბარული პერიფერიულის',
      'რეტრობულბარული ტრანსვერზალურს',
      'რეტრობულბარული ნევრიტის პერიფერიული და ტრანსვერზალური ფორმების'
    ],
    correct: 'რეტრობულბარული ნევრიტის პერიფერიული და ტრანსვერზალური ფორმების'
  },
  {
    question: 'რეტრობულბარული ნევრიტის მკურნალობა ითვალისწინებს\nმკურნალობას:\n',
    answer: [
      'ანტიბიოტიკებით',
      'სულფპრეპარატებით',
      'მადენსიბილიზირებული საშუალებებით',
      'სიმპტომატური საშუალებებით',
      'ყველა ჩამოთვლილით'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილით'
  },
  {
    question: 'რეტრობულბარული ნევრიტების მკურნალობა დაავადების მწვავე\n' +
      'პერიოდში არ მოიცავს:\n',
    answer: [
      'სისხლძარღვოვან თერაპიას',
      'ანთების საწინააღმდეგო თერაპიას',
      'ქირურგიული ღონისძიებებს',
      'ლაზერთერაპიას',
      'ყველა ჩამოთვლილს'
    ],
    correct: 'ქირურგიული ღონისძიებებს'
  },
  {
    question: 'შეშუპებულ დვრილს ნერვისაგან განასხვავებს:\n',
    answer: [
      'დვრილის ჰიპერემია',
      'საზღვრების წაშლა',
      'საისხლის ჩაქცევები',
      'ვენური სისხლძარღვების გაგანიერება და დატვირთვა',
      'მხედველობის სიმახვილის მდგომარეობა'
    ],
    correct: 'მხედველობის სიმახვილის მდგომარეობა'
  },
  {
    question: 'მიელინიანი ბოჭკოების დროს აღინიშნება\n',
    answer: [
      'მხედველობის სიმახვილის დაქვეითება',
      'ამავროზი',
      'მხედველობის ველის ბიტემპორალური დეფექტები',
      'მხდეველობის ველის კონცენტრული შევიწროვება',
      'ვიზუალური ფუნქცია შენახულია'
    ],
    correct: 'ვიზუალური ფუნქცია შენახულია'
  },
  {
    question: 'ჰიპოფიზის სიმსივნეებისათვის დამახასიათებელია\n',
    answer: [
      'ბინაზალური ჰემიანოპსია',
      'ბიტემპორალური ჰემიანოპსია',
      'მხედველობის ველის კონცენტრული შევიწროება',
      'ჰომონიმური ჰემიანოპსია',
      'მხედველობის ველის სექტორისმაგვარი გამოვარდნები'
    ],
    correct: 'ბიტემპორალური ჰემიანოპსია'
  },
  {
    question: 'შიგნითა საძილე არტერიის ორმხრივი ანევრიზმისთვის\nბდამახასიათებელია\n',
    answer: [
      'ბინაზალური ჰემიანოპსია',
      'ტემპორალური ჰემიანოფსია',
      'ჰომონიმური ჰემიანოფსია',
      'მხედველობის ველის სექტორისმაგვარი გამოვარდნები'
    ],
    correct: 'მხედველობის ველის სექტორისმაგვარი გამოვარდნები'
  },
  {
    question: 'ცენტრალური ნეირონის დაზიანებისთვისათვის დამახასიათებელია\n',
    answer: [
      'ბიტემპორალური ჰემიანოფსია',
      'ბინაზალური ჰემიანოფსია',
      'ჰომონიმური ჰემიანოფსია',
      'მხედველობის ველის კონცენტრული შევიწროვება',
      'სექტორისმაგვარი გამოვარდნილობა'
    ],
    correct: 'ჰომონიმური ჰემიანოფსია'
  },
  {
    question: 'მხედველობის გზის ქერქული ბირთვის დევს\n',
    answer: [
      'შუბლის წიაღის ქერქში',
      'თხემის წილის ქერქში',
      'საფეთქლის წილის ქერქში',
      'კეფის წილის ქერქში',
      'ნათხემში'
    ],
    correct: 'კეფის წილის ქერქში'
  },
  {
    question: 'მხედველობის გზის შუამდებარე ცენტრს წარმოადგენს\n',
    answer: [
      'მხედველობის ბორცვის ბალიში',
      'წინა ორგორაკი',
      'გარეთა დამუხლული სხეული',
      'მოგრძო ტვინი',
      'ვაროლის ხიდი'
    ],
    correct: 'გარეთა დამუხლული სხეული'
  },
  {
    question: 'რამდენი გარსი აკრავს მხედველობის ნერვს\n',
    answer: [ '1', '2', '3', '4', '5' ],
    correct: '3'
  },
  {
    question: 'რომელი არტერიის ტოტს წარმოადგენს ბადურას ცენტრალური არტერია\n',
    answer: [
      'ტვინის წინა არტერია',
      'ტვინის შუა არტერია',
      'ტვინის უკანა არტერია',
      'ოფთალმიური (თვალბუდის) არტერია',
      'წინა ქორიოდალური (თალბუდის) არტერია'
    ],
    correct: 'ოფთალმიური (თვალბუდის) არტერია'
  },
  {
    question: 'რომელ ტოტებს იძლევა ბადურას ცენტრალური არტერია თვალის\n' +
      'ფსკერზე გამოსვლისას\n',
    answer: [
      'ზედა საფეთქლისმხრივ ტოტებს',
      'ქვედა საფეტქლისმხრივ ტოტებს',
      'ზედა ცხვირისმხრივ ტოტებს',
      'ქვედა ცხვირისმხრივ ტოტებს',
      'ზედა და ქვედა საფეთქლის და ცხვირისმხრივ ტოტებს'
    ],
    correct: 'ზედა და ქვედა საფეთქლის და ცხვირისმხრივ ტოტებს'
  },
  {
    question: 'რომელი არტერიით იკვებება მხედველობის გზის ქერქული ბირთვაკი\n',
    answer: [
      'ტვინის წინა არტერია',
      'ტვინის შუა არტერია',
      'ტვინის უკანა არტერია',
      'წინა ქორიოიდალური არტერია',
      'უკანა ქორიოიდალური არტერია'
    ],
    correct: 'ტვინის უკანა არტერია'
  },
  {
    question: 'რის სიმპტომებია დამახასიათებელი მხედველობის ნერვის ცენტრალურ\n' +
      'არტერიაში სისხლის მიმოქცევის მწვავე მოშლისათვის\n',
    answer: [
      'ჭეშმარიტი შეშუპებული დვრილი და ზედა ჰემიანოფსია',
      'ჭეშმარიტი შეშუპებული დვრილი და ქვედა ჰემიანოფსია',
      'იშემიური შეშუპებული დვრილი და ქვედა ჰემიანოფსია',
      'იშემიური შეშუპებული დვრილი და ზედა ჰემიანოფსია',
      'იშემიური შეშუპებული დვრილი და ნორმალური მხედველობის ველი'
    ],
    correct: 'იშემიური შეშუპებული დვრილი და ქვედა ჰემიანოფსია'
  },
  {
    question: 'რომელი არტერიის დაზიანებისთვის არის დამახასიათებელი\n' +
      'გადაჯვარედინებადი ოპტიკო-პირამიდული სინდრომი\n',
    answer: [
      'ტვინის წინა არტერია',
      'ტვინის შუა არტერია',
      'ტვინის უკანა არტერია',
      'შიგნითა საძილე არტერია',
      'გარეთა საძილე არტერია'
    ],
    correct: 'შიგნითა საძილე არტერია'
  },
  {
    question: ' რა არის დამახასიათებელი ფოსტერ-კენედის სინდრომისათვის\n',
    answer: [
      'პირველადი ატროფია ერთ თვალში, შეშუპებული დვრილი-მეორეში',
      'ნორმალური თვალის ფსკერი ერთ თვალში, შეშუპებული დვრილი - მეორეში',
      'პირველადი არტოფია ერთ თვალში - ნევრიტი - მეორეში',
      'ორმხრივი შეშუპებული დვრილი',
      'ორმხრივ მხედველობის ნერვის ატროფია'
    ],
    correct: 'პირველადი ატროფია ერთ თვალში, შეშუპებული დვრილი-მეორეში'
  },
  {
    question: 'გადაჯვარედინებული ნერვული ბოჭკოები ქიზმაში თავსდებიან\n',
    answer: [
      'მედიალურად',
      'ლეტრალურად',
      'წინა ნაწილში',
      'უკანა ნაწილში',
      'გაბნეული არიან ქიზმის მთელ სისქეში'
    ],
    correct: 'მედიალურად'
  },
  {
    question: '.პირდაპირი ნერვული ბოჭკოები ქიზმაში თავსდებიან\n',
    answer: [
      'მედიალურად',
      'ლატერალურად',
      'წინა ნაწილში',
      'უკანა ნაწილში',
      'გაბნეულნი არიან ქიზმის მთელ სისქეში'
    ],
    correct: 'ლატერალურად'
  },
  {
    question: 'ქიზმაზე ზეწოლას ზემოდან და ბიტემპორალურ ჰემიანოპსიას იწვევს:\n',
    answer: [
      'შუბლის წილის სიმსივნე',
      'საფეთქლის წილის სიმსივნე',
      'ტვინის წინა არტერიის ანევრიზმა',
      'ოპტიკო-ქიაზმური არაქნოიდიტი',
      'მესამე პარკუჭის წყალმანკი და ჰიპოთალამუსის სიმსივნე'
    ],
    correct: 'მესამე პარკუჭის წყალმანკი და ჰიპოთალამუსის სიმსივნე'
  },
  {
    question: 'ქიზმაზე ზეწოლას ქვემოდან და ბიტემპორალურ ჰემიანოპსიას იწვევს\n',
    answer: [
      'საფეთქლის წილის სიმსივნე',
      'საძილე არტერიის ანევრიზმა',
      'ჰიპოფიზის ადენომა და არანიოფარინგეომა',
      'ოპტიკო-ქიაზმური არაქნოიდიტი',
      'შუბლის წილის სიმსივნე'
    ],
    correct: 'ჰიპოფიზის ადენომა და არანიოფარინგეომა'
  },
  {
    question: 'ცენტარალური ნეირონის დაზიანებისთვის დამახასიათებელია\n',
    answer: [
      'ბიტემპორალური ჰემიანოფსია',
      'ბინაზალური ჰემიანოფსია',
      'მხედველობის ნერვის კონცენტრული შევიწროვება',
      'ჰომონიმური ჰემიანოფსია',
      'ამავროზი'
    ],
    correct: 'ჰომონიმური ჰემიანოფსია'
  },
  {
    question: 'ბიტემპორალური ჰემიანოფსიის დროს გამოვარდება\n',
    answer: [
      'ცხვირისმხრივი ნახევრები',
      'სახეთქლისმხრივი ნახევრები',
      'ველი შევიწროვებულია კონცენტრულად',
      'გამოვლინდება პარაცენტრალური სკოტომა'
    ],
    correct: 'სახეთქლისმხრივი ნახევრები'
  },
  {
    question: 'ბინაზალური ჰემიანოფსიის დროს გამოვარდება',
    answer: [
      'ცხვირისმხრივი ნახევრები',
      'საფეთქლისმხრივი ნახევრები',
      'ველი შევიწროვდება კონცენტრულად',
      'გამოვლინდება პარაცენტრალური სკოტომა',
      'ველი შევიწროვებულია სექტორისმაგვარად'
    ],
    correct: 'ცხვირისმხრივი ნახევრები'
  },
  {
    question: 'ბროდმანის რუქით რომელ ველშია მოთავსებულია მხედველობის გზის\n' +
      'ქერქული ბირთვი\n',
    answer: [ '17', '18', '19', '6', '8' ],
    correct: '17'
  },
  {
    question: 'ქვედა ირიბი კუნთის დაზიანებისას თვალი შებრუნებულია\n',
    answer: [ 'ზემოთ', 'ქვემოთ', 'შიგნით', 'გარეთ', 'ზემოთ და გარეთ' ],
    correct: 'ზემოთ და გარეთ'
  },
  {
    question: 'ზედა ირიბი კუნთის დაზიანებისას თვალი შებრუნებულია\n',
    answer: [ 'ქვემოთ', 'ქვემოთ და გარეთ', 'ზემოთ', 'შიგნით', 'გარეთ' ],
    correct: 'ქვემოთ და გარეთ'
  },
  {
    question: 'ზედა სწორი კუნთის დაზიანებისას თვალი შებრუნებულია\n',
    answer: [ 'ზემოთ', 'ქვემოთ', 'გარეთ', 'შიგნით', 'ქვემოთ და შიგნით' ],
    correct: 'ქვემოთ და შიგნით'
  },
  {
    question: 'ქვედა სწორი კუნთის დაზიანებისას თვალი შებრუნებულია\n',
    answer: [ 'ზემოთ', 'ზემოთ და შიგნით', 'ქვემოთ', 'გარეთ', 'შიგნით' ],
    correct: 'ზემოთ და შიგნით'
  },
  {
    question: 'თვალის მამოძრავებელი ბირთვის შეიცავს:\n',
    answer: [
      'ერთ მთავარ გვერდით ბირთვს, კენტ ვესტფალ-ედინგერის და პერლეის ბირთვებს',
      'ორ მთავარ გვერდით ბირთვს, წყვილ ვესტფალ-ედინგერის და პერლეის ბირთვებს',
      'ორ მთავარ გვერდით ბირთვს, წყვილ ვესტფალ-ედინგერის და კენტ პერდეის ბირთვებს',
      'ორ მთავარ გვერდით ბირთვს, კენტ ვესტფალ-ედინგერის და წყვილ პერლეის ბირთვებს',
      'სამ მთავარ ჰვერდით ბირთვს და კენტ ვესტფალ-ედინგერის და ჰერლეის ბირთვებს'
    ],
    correct: 'ორ მთავარ გვერდით ბირთვს, წყვილ ვესტფალ-ედინგერის და კენტ პერდეის ბირთვებს'
  },
  {
    question: 'რამდენი მუხლისგან იქმნება ქიაზმა\n',
    answer: [ '1', '2', '3', '4' ],
    correct: '4'
  },
  {
    question: 'თვალის კაკლების ჰორიზონტალური მიმართულებით მოძრაობის\nცენტრი მდებარეობა\n',
    answer: [
      'შუბლის წილის ქერქში',
      'საფეთქლის წილის ქერქში',
      'თხემის წილის ქერქში',
      'ხიდში',
      'წინა ოთხგორაკში'
    ],
    correct: 'შუბლის წილის ქერქში'
  },
  {
    question: `არტერიული წინა იშემიური ნეიროპათიის პათოგნომური ნიშანებია: 1)
    30-45 წლის ასაკი; 2) მხედველობის ველის უხშირესად ქვედა ნეხევრის
    დეფექტები; 3) მხედველობის დაქვეითების უეცარი და სწრაფი განვითარება;
    4) მხედველობის ეტაპობრივი დაქვეითება`,
    answer: [
      '1;2;3',
      '1;2;4',
      '1;3;4',
      '2;3'
    ],
    correct: '2;3'
  },
  {
    question: `ტემპორალური არტერიიტის დამახასიათებელი ნიშნებია: 1) უხშირესად
    მოზრდილთა ასაკი; 2) მხედველობის ზომიერი დაქვეითება; 3) თავის
    ტკივილის არარსებობა; 4) დაავადება ჩვეულებრივ გრძელდება დაახლოებით
    2 წლის განმავლობაში`,
    answer: [
      '1;2;3',
      '1;2;4',
      '1;3;4',
      '2;3;4'
    ],
    correct: '1;2;4'
  },
  {
    question: 'მხედველობის ველის დეფექტი ალკოჰოლით გამოწვეული ოპტიკური\n' +
      'ნეიროპათიის დროს წარმოადგენს:\n',
    answer: [
      'ცენტრალურ სკოტომას',
      'ჰემიანოპსიას',
      'ნაზალურ დეფექტს',
      'კვადრანტულ დეფექტს'
    ],
    correct: 'ცენტრალურ სკოტომას'
  },
  {
    question: 'მხედველობის ველის დიდი საფეთქლისმხრივი დეფექტი მიუთითებს:\n',
    answer: [
      'მხედველობის ნერვის კომპრესიულ დაზიანებაზე',
      'იშემიურ ოპტიკურ ნეიროპათიაზე',
      'შორსწასულ გლაუკომაზე',
      'დაბალ-წნევიან გლაუკომაზე'
    ],
    correct: 'მხედველობის ნერვის კომპრესიულ დაზიანებაზე'
  },
  {
    question: 'ფსევდოეგზოფთალმი აღინიშნება ყველა ჩამოთვლილის დროს, გარდა:\n',
    answer: [
      'ცალმხრივი მაღალი ღერძული მიოპიის დროს',
      'ზედა ქუთუთოს რეტრაქციის დროს',
      'კრუზონის დაავადების (კრანიოფაციალური დიზოსტოზი) დროს',
      'თვალის გარეთა სწორი კუნთების რელაქსაციის (მოდუნების) დროს',
      'კონტრალატერალური ენდოფთალმის დროს',
      'თვალბუდის ცედულიტის დროს'
    ],
    correct: 'თვალბუდის ცედულიტის დროს'
  },
  {
    question: 'გაიშვიათებული ხამხამი შეიძლება აღინიშნებოდეს ყველა ჩამოთვლილის\n' +
      'დროს, გარდა:\n',
    answer: [
      'თირეოტოქსიკოზი',
      'ჰიპერტონული დაავადება',
      'პოსტენცეფალიტური პერიოდი',
      'პარკინსონიზმი',
      'ეტანოლის მიღება',
      'კონტაქტური ლინზების ხმარება',
      'ფსიქოზური მდგომარეობანი'
    ],
    correct: 'ჰიპერტონული დაავადება'
  },
  {
    question: 'გარდამავალი ეგზოფთალმი აღინიშნება ყველა პათოლოგიის დროს,\nგარდა:\n',
    answer: [
      'ორბიტის სიმსივნური პროცესი',
      'თვალბუდის ვენების ვარიკოზი',
      'არტერიოვენური ჰემანგიომა',
      'კავერნოზული ჰემანგიომა',
      'რანდუ-ოსლერის დაავადება'
    ],
    correct: 'ორბიტის სიმსივნური პროცესი'
  },
  {
    question: 'ბროდმანის სქემით რომელ ველში მთავრდება მხედველობის გზის\n' +
      'ცენტრალური ნეირონი\n',
    answer: [ 'მე-18', 'მე-19', 'მე-20', 'მე-17' ],
    correct: 'მე-17'
  },
  {
    question: `სად მთავრდება პერიფერიული ნეირონი: 1) ოთხგორაკი; 2)
    მხედველობის ბორცვის ბალიში; 3) გარეთა დამუხლული სხეული; 4)
    შიგნითა დამუხლული სხეული`,
    answer: [
      '1', '2', '3', '4', '1;2;3'
    ],
    correct: '1;2;3'
  },
  {
    question: 'რომელი წარმოადგენს მხედველობის შუამდებარე ცენტრს\n',
    answer: [
      'გარეთა დამუხლული სხეული',
      'შიგნითა დამუხლული სხეული',
      'ოთხგორაკი',
      'მხედველობის ბორცვის ბალიში'
    ],
    correct: 'გარეთა დამუხლული სხეული'
  },
  {
    question: 'სად მდებარეობს თვალების ჰორიზონტალურ მოძრაობათა ქერქული ცენტრი\n',
    answer: [ 'შუბლის წლი', 'თხემის წილი', 'საფეთქლის წილი', 'კეფის წილი' ],
    correct: 'შუბლის წლი'
  },
  {
    question: 'სად მდებარეობს ჰორიზონტალურ მოძრაობათა სუპრანუკლეალური ცენტრი\n',
    answer: [ 'ოთხგორაკში', 'ხიდში', 'თალამუსში', 'გარეთა დამუხლულ სხეულში' ],
    correct: 'ხიდში'
  },
  {
    question: '.სად მდებარეობს თვალების ვერტიკალურ მოძრაობათა სუპრანუკლეარული ცენტრი\n',
    answer: [ 'თხგორაკში', 'ხიდში', 'თალამუსში', 'გარეთა დამუხლულ სხეულში' ],
    correct: 'თხგორაკში'
  },
  {
    question: 'რამედნ ბოჭკოს ითვლის თვალის მამოძრავებელი ნერვი\n',
    answer: [ '5000', '15000', '20000', '30000' ],
    correct: '15000'
  },
  {
    question: 'რამდენ ბოჭკოს ითვლის ჭაღისებრი ნერვი\n',
    answer: [ '1000', '2000', '5000', '10000' ],
    correct: '2000'
  },
  {
    question: '.საით აბრუნებს თვალის ქვედა ირიბი კუნთი\n',
    answer: [ 'გარეთ', 'შიგნით', 'ზემოთ და გარეთ', 'ქვემოთ და გარეთ' ],
    correct: 'ქვემოთ და გარეთ'
  },
  {
    question: 'საით აბრუნებს თვალს ზედა ირიბი კუნთი\n',
    answer: [ 'გარეთ', 'შიგნით', 'ზემოთ და გარეთ', 'ქვემოთ და გარეთ' ],
    correct: 'ქვემოთ და გარეთ'
  },
  {
    question: 'საით აბრუნებს თვალს ზედა სწორი კუნთი\n',
    answer: [ 'ზემოთ', 'ქვემოთ', 'ზემოთ და გარეთ', 'ზემოთ და შიგნით' ],
    correct: 'ზემოთ და შიგნით'
  },
  {
    question: 'საით აბრუნებს თვალს ქვედა სწორი კუნთი\n',
    answer: [ 'ზემოთ', 'ქვემოთ', 'ზემოთ და გარეთ', 'ქვემოთ და შიგნით' ],
    correct: 'ქვემოთ და შიგნით'
  },
  {
    question: `თვალის მამოძრავებელი კუთების ინერვაციას ახორციელებენ: 1)
    ვესტიბულური ნერვი; 2) თვალის მამოძრავებელი ნერვი; 3)ჭაღისებრი
    ნერვი; 4) განმზიდველი ნერვი`,
    answer: [
      '1', '2', '3', '2;3;4', '1;2;3'
    ],
    correct: '2;3;4'
  },
  {
    question: `თვალის მამოძრავებელი ნერვების ბირთვებიდან რომელია კენტი`,
    answer: [
      'თვალის მამოძრავებელი ნერვი',
      'ჭაღისებრი',
      'განმზიდველი',
      'პერლეის'
    ],
    correct: 'პერლეის'
  },
  {
    question: `სად არის განლაგებული თვალის მამოძრავებელი ნერვების ბირთვები
    1) თალამუსში; 2) ოთხგორაკში; 3) ტვინის დანამატში; 4) ხიდში; 5)
    სილვიის წყალსადენის ფსკერზე`,
    answer: [
      '1', '2', '3', '4', '3;4', '4;5'
    ],
    correct: '4;5'
  },
  {
    question: `რას წარმოადგენს ნოტნაგელის დამბლა`,
    answer: [
      `თვალის მამოძრავებელი ნერვის დამბლის და ატაქსიის შეუღლება`,
      'განმზიდველი ნერვის დამბლის და არაქსიის შეუღლებას',
      'თვალის მამოძრავებელი ყველა ნერვის დამბლის და ატაქსიის შეუღლებას',
      'ჭაღისებრი ნერვის დამბლის და ატაქსიის შეუღლებას'
    ],
    correct: 'ჭაღისებრი ნერვის დამბლის და ატაქსიის შეუღლებას'
  },
  {
    question: `რა არის მახასიათებელი ვებერის სინდრომისათვის:`,
    answer: [
      ` განმზიდველი ნერვის დამბლა თანამოსახელე და ჰემოპლეგია ან ემიპარეზი საწინააღმდეგო მხარეს`,
      'ჭაღისებრი ნერვის დამბლა თანამოსახელე და ჰემიპლეგია ან ჰემიპარეზი საწინააღმდეგო მხარეს',
      'თვალის მამოძრავებელი ნერვის დამბლა თანამოსახელე და ჰემიპლეგია ან ჰემიპარეზი საწინააღმდეგო მხარეს',
      'ვესტიბულური ნერვის დამბლა თანამოსახელე და ჰემიპლაგია ან ჰემიპარეზი საწინააღმდეგო მხარეს'
    ],
    correct: 'თვალის მამოძრავებელი ნერვის დამბლა თანამოსახელე და ჰემიპლეგია ან ჰემიპარეზი საწინააღმდეგო მხარეს'
  },
  {
    question: 'რა არის მახასიათებელი ბენედიქტის სინდრომისათვის\n',
    answer: [
      'განმზიდველი ნერვის დამბლა თანამოსახელე და ჰემიპეგია ან ჰემიპარეზი საწინააღმდეგო მხარეს',
      'ჭაღისებრი ნერვის დამბლა თანამოსახელე და ჰემიპლეგია ან ჰემიპარეზი საწინააღმდეგო მხარეს',
      'თვალის მამოძრავებელი ნერვის დამბლა თანამოსახელე და ინტენელიური ტრემორი საწინააღმდეგო მხარეს',
      'ვესტიბულური ნერვის დამბლა თანამოსახელე და ინტენელიური ტრემორი საწინააღმდეგო მხარეს'
    ],
    correct: 'თვალის მამოძრავებელი ნერვის დამბლა თანამოსახელე და ინტენელიური ტრემორი საწინააღმდეგო მხარეს'
  },
  {
    question: 'რა არის მახასიათებელი გუბლერ-მილარდის სინდრომისათვის:\n',
    answer: [
      'თვალის მამოძრავებელი ნერვის დამბლა თანამოსახელე და ჰემიპლეგია საწინააღმდეგო მხარეს',
      'განმზიდველი ნერვის დამბლა თანამოსახელე და ჰემიპეგია საწინააღმდეგო მხარეს',
      'ჭაღისებრი ნერვის დამაბლა თანამოსახელე და ჰემიპეგია საწინააღმდეგო მხარეს',
      'ვესტიბულური ნერვის დამბლა თანამოსახელე და ჰემიპლეგია საწინააღმდეგო მხარეს'
    ],
    correct: 'განმზიდველი ნერვის დამბლა თანამოსახელე და ჰემიპეგია საწინააღმდეგო მხარეს'
  },
  {
    question: 'რა არის დამახასიათებელი თვალის ფსკერზე ცენტრალური ნეირონის დაზიანებისთვის\n',
    answer: [
      'შეშუპებული დვრილი',
      'ნევრიტი',
      'ნერვის პირველადი ატროფია',
      'ნერვის მეორადი ატროფია'
    ],
    correct: 'ნერვის მეორადი ატროფია'
  },
  {
    question: 'რა არის დამახასიათებელი თვალის ფსკერზე პერიფერიული ნეირონის დაზიანებისთვის\n',
    answer: [
      'შეშუპებული დვრილი',
      'ნევრიტი',
      'ნერვის პირველადი ატრიფია',
      'ნერვის მეორადი ატროფია'
    ],
    correct: 'ნერვის პირველადი ატრიფია'
  },
  {
    question: 'რა არის დამახასიათებელი გრადენოგოს სინდრომისათვის:\n',
    answer: [
      'თვალის მამოძრავებელი ნერვის დამბლა და სამწვერა ნერვის დაზიანება თანამოსახელე მხარეზე',
      'განმზიდველი ნერვის დამბლა და სამწვერა ნერვის დაზიანება თანამოსახელე მხარეზე',
      'ჭაღისებური ნერვის დამბლა და სამწვეერა ნერვის დაზიანება თანამოსახელე მხარეზე',
      'თვალის მამოძრავებელი ნერვის დამბლა და ვესტიბულური ნერვის დაზიანება თანამოსახელე მხარეზე'
    ],
    correct: 'განმზიდველი ნერვის დამბლა და სამწვერა ნერვის დაზიანება თანამოსახელე მხარეზე'
  },
  {
    question: 'რა არის მახასიათებელი ჰერტვიგ-მაჟენდის სინდრომისათვის:\n',
    answer: [
      'ერთი თვალი გადახრილია ქვემოთ და შიგნით, მეორე - ზემოთ და გარეთ',
      'ერთი თვალი გადახრილია ქვემოთ და შიგნით, მეორე - ქვემოთ და დარეთ',
      'ორივე თვალი გადახრილია შიგნით',
      'ორივე თვალი გადახრილია გარეთ'
    ],
    correct: 'ერთი თვალი გადახრილია ქვემოთ და შიგნით, მეორე - ქვემოთ და დარეთ'
  },
  {
    question: `ფიზიოლოგიური ნისტაგმის ფორმებია: 1) დიენცეფალური ნისტაგმი;
    2) ოპტოკინეტიკური (რკინიგზის) ნისტაგმი; 3) ლაბირინთული ნისტაგმი;
    4) ნისტაგმური კრთომებითვალის მაქსიმალური გადახრისას გვერდითი
    მიმართულებით`,
    answer: [
      '1', '2', '3', '4', '2;3;4'
    ],
    correct: '2;3;4'
  },
  {
    question: `ისტერიული ნისტაგმისთვის დამახასიათებელია: 1) ქანქარისებური
    მოძრაობა მაღალ სიხშირეზე; 2) მიოზი; 3) აკომოდაციის სპაზმი; 4)
    მაღალი ჰიპერმეტროპია`,
    answer: [
      '1', '2', '3', '4', '1;2;3;4',
    ],
    correct: '1;2;3;4'
  },
  {
    question: `რა დაავადებებმა შეიძლება გამოიწვიონ მხედველობის დვრილის
    შეშუპება: 1) ცენტრალური ნერვული სისტემის დაავადებები; 2) ორგანიზმის
    ზოგადი დაავადებები; 3) თვალის კაკლის და თვალბუდის დაავადებები; 4)
    ქალას დეფორმაციები`,
    answer: [
      '2', '3', '4','1;2;3;4'
    ],
    correct: '1;2;3;4'
  },
  {
    question: `რა იწვევს პულსირებადი ეგზოფთალმის განვითარებას`,
    answer: [
      'ორბიტული ვენების თრომბოზი',
      'შიგნითა სძლე არტერიის თრომბოზი',
      'შიგნითა საძილე არტერიის გასკდომა კავერნოზულ სინუსში',
      'ბადირას ცენტრალური არტერიის ემბოლია'
    ],
    correct: 'შიგნითა საძილე არტერიის გასკდომა კავერნოზულ სინუსში'
  },
  {
    question: `შეშუპებული დვრილის სინუსში რამდენი სტადია განიხილება:`,
    answer: [
      '1','2','3','6', '5'
    ],
    correct: '5'
  },
  {
    question: `ეგზოფთალმის მიზეზი შეიძლება იყოს:`,
    answer: [
      'ორბიტის სიმსივნე',
      'ორბიტის ანთებადი დაავადება',
      'თავის ტვინის სიმსივნე',
      'თავის ტვინის სისხლმილოვანი დაავადება',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: `ვინ აღწერა პირველად შეშუპებული დვრილი`,
    answer: [
      'ვიხროვმა',
      'გრეფემ',
      'ფრანსუამ',
      'არუგამ'
    ],
    correct: 'გრეფემ'
  },
  {
    question: `რომელი გარსბით არიან შემოსილი მხედველობის ნერვები: 1)
    შემაერთებელქსოვილოვანი; 2) რბილი; 3) არაქნოიდული; 4) მაგარი`,
    answer: [
      '2;3;4',
      '1;2;3',
      '1;3;4'
    ],
    correct: '2;3;4'
  },
  {
    question: ` რომელი რხევითი მოძრაობების გათვალისწინებით განიხილება
    ნისტაგმი: 1) ჰორიზონტალური; 2) ვერტიკალური; 3)როტაციული; 4)
    დიაგონალური`,
    answer: [
      '1;3;4',
      '1;2;3',
      '1;2;4'
    ],
    correct: '1;3;4'
  },
  {
    question: `რომელი სიფართის მიხედვით განიხილება ნისტაგმი: 1) უმსხვილესი
    ყალიბის; 2) მსხვილყალიბიანი; 3) საშუალო ყალიბის;4) წვრილყალიბიანი`,
    answer: [
      '2;3;4',
      '1;2;4',
      '1;2;3'
    ],
    correct: '2;3;4'
  },
  {
    question: `ნისტაგმის ფიზიოლოგიური ფორმებია: 1) ოკულარული
    (ფიქსაციური); 2) ოპტიკოკინეტიკური (რკინიგზის); 3) ლაბირინთული; 4)
    ნისტაგმოიდური კრთომები თვალების მაქსიმალური გადახრისას გვერდითი
    მიმართულებით`,
    answer: [
      '1;2;3',
      '2;3;4',
      '1;3;4 გლაუკომა'
    ],
    correct: '1;2;3'
  },
  {
    question: ' გლაუკომის ყველა სახეს ახასიათებს შემდეგი სიმპტომები:\n',
    answer: [
      'წყალწყალა ნამის უკუდენისადმი წიმააღმდეგობის მომატება',
      'თვალშიგა წნევის არამდგრადობა',
      'თვალშიგა წნევის დონის მომატება',
      'მხედველობის ველის ცვლილებები',
      'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
  },
  {
    question: ' პირველადი ღიაკუთხიანი გლაუკომის ფორმებია:1.\n' +
      'ფსებდოექსფოლიატიური გლაუკომა; 2. პიგმენტური გლაუკომა;3. გლაუკომა\n' +
      'დაბალი თვალშიგა წნევით;4. გლაუკომა მომატებული წნევით.\n',
    answer: [
      'სწორია 1, 3',
      'სწორია 2, 3',
      'სწორია 1,4',
      '1, 2',
      'სწორია 3, 4'
    ],
    correct: 'სწორია 3, 4'
  },
  {
    question: '.პირველადი დახურულკუთხიანი გლაუკომის მწვავე შეტევისათვის არ\n' +
      'არის დამახასიათებელი სიმპტომები:\n',
    answer: [
      'რქოვანას შეშუპება',
      'ვიწრო წინა საკანი',
      'ფართო, ელიფსის ფორმის გუგა',
      'თვალის კაკლის შეგუბებითი ინექცია',
      'გუგა ვიწროა, სინათლეზე გუგის რეაქცია შენახულია'
    ],
    correct: 'გუგა ვიწროა, სინათლეზე გუგის რეაქცია შენახულია'
  },
  {
    question: 'პირველადი ღიაკუთხიანი გლაუკომის დროს თვალის წინა\n' +
      'მონაკვეთისბიომიკროსკოპული სურათია:\n',
    answer: [
      'საგუგე ზონის დიფუზური ატროფია და გუგის პიგმენტური ქობის დესტრუქცია',
      "''ქერცლები'' გუგის კიდესა და ტრაბეკულებზე, წინა საკნის კუთხეში",
      'გუგა გაფართოებულია',
      'ყველა ჩამოთვლილი სწორია.'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი სწორია.'
  },
  {
    question: 'პირველადი დახურულკუთხიანი გლაუკომის უფრო მეტად\nგავრცელებული ფორმაა:\n',
    answer: [
      'გლაუკომა გუგის ბლოკით',
      'გლაუკომა ბროლის ბლოკით',
      'გლაუკომა ბრტყელი ფერადი გარსით',
      'მცოცავი გლაუკომა'
    ],
    correct: 'გლაუკომა გუგის ბლოკით'
  },
  {
    question: 'ავთვისებიანი გლაუკომას მკურნალობა მოიცავს:1) მიოტიკების\n' +
      'დანიშვნას;2) ბროლის ამოღებას;3) დიაკარბის დანიშვნას;4) ატროპინის\n' +
      'დანიშვნას.\n',
    answer: [ 'სწორეა 1, 3', 'სწორეა 2, 3', 'სწორეა 2, 4', 'სწორეა 3, 4' ],
    correct: 'სწორეა 3, 4'
  },
  {
    question: 'რომელი მეთოდების საფუძველზე შეიძლება განვასხვავოთ ფერადი\n' +
      'გარსის ფესვის კუთხის ორგანული ბლოკი ფუნქციურისაგან?\n',
    answer: [
      'გონიოსკოპია რქოვანას კომპრესიით',
      'გონიოსკოპია ტრანსილუმინაციით',
      'ტონოგრაფია',
      'დღეღამური ტონომეტრია'
    ],
    correct: 'გონიოსკოპია რქოვანას კომპრესიით'
  },
  {
    question: 'გლაუკომის ადრეული სტადიებისათვის დამახასიათებელი მხედველობის\n' +
      'ველის ცვლილებებია:\n',
    answer: [
      'რკალისებური სკოტომები ბვერუმის არეში',
      'ბრმა ხალის დეპრესია',
      'იზოპტერების დეპრესია',
      'ბრმა ხალის გაფართოება',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'გლაუკომის სტადიები ფასდება მაჩვენებლით:\n',
    answer: [
      'მხედველობის სიმახვილის',
      'მხედველობის ველის მდგომარეობის',
      'შეფადრებით ექსკავაცია - დისკო',
      'განდევნის სიადვილის სიდიდით'
    ],
    correct: 'მხედველობის ველის მდგომარეობის'
  },
  {
    question: 'რომელი ნიშნების საფუძველზე ხდება დიფერენცირებული დიაგნოსტიკა\n' +
      'გლაუკომურ და ფიზიოლოგიურ ექსკავაციებს შორის?\n',
    answer: [
      'ექსკავაციის სიდიდე',
      'ექსკავაციის ფერი',
      'ექსკავაციის სიღრმე',
      'ექსკავაციის კიდითი ხასიათი',
      'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
  },
  {
    question: ' პირველადი გლაუკომის განვითარებულ სტადიაზე მხედველობის ნერვის\n' +
      'დისკოს ექსკავაცია შეადგენს (მმ-ში):\n',
    answer: [ 'ე/დ - 0,3 (ექსკავაცია/დისკო)', 'ე/დ - 0,5', 'ე/დ - 0,8' ],
    correct: 'ე/დ - 0,8'
  },
  {
    question: 'რომელი ნიშნების საფუძველზე ხდება დიფერენცირებული დიაგნოსტიკა\n' +
      'პირველად დახურულკუთხიან და ღიაკუთხიან გლაუკომას შორის?\n',
    answer: [
      'წინა საკნის კუთხის პროფილი',
      'წინა საკნის კუთხის გაღება',
      'ფერადი გარსის მდგომარეობა',
      'მხედველობის ნერვის დისკოს მდგომარეობა'
    ],
    correct: 'წინა საკნის კუთხის გაღება'
  },
  {
    question: ' პირველადი გმაუკომის დიაგნოსტიკისათვის ყველაზე მეტად\nმნიშვნელოვანია:\n',
    answer: [
      'დღეღამური ტონომეტრია',
      'ტონოგრაფია',
      'მხედველობის ველის გამოკვლევა',
      'მხედველობის ნერვის დისკოს გამოკვლევა',
      'ყველა ზემოთ ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ზემოთ ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'გლაუკომის დროს მხედველობის ნერვის ატროფია დამოკიდებულია:\n',
    answer: [
      'თვალშიგა წნევის მომატების ხარისხზე',
      'შესაბამისობაზე თვალშიგა წნევას და მხედველობის ნერვის დისკოს მკვებავ სისხლძარღვებში წნევას შორის',
      'თვალშიგა სითხის პროდუქციის შემცირებაზე',
      'მხედველობის ნერვის ასტროგლიური შრის დაკარგვაზე'
    ],
    correct: 'შესაბამისობაზე თვალშიგა წნევას და მხედველობის ნერვის დისკოს მკვებავ სისხლძარღვებში წნევას შორის'
  },
  {
    question: ' გლაუკომური პროცესის სტაბილიზაციის არარსებობაზე მიუთითებს:\n',
    answer: [
      'თვალშიგა წნევის მაღალი ციფრები',
      'მხედველობის ველის საზღვრების შემცირება ნაზალურ მერიდიანზე',
      'მხედველობის ნერვის დისკოს გლაუკომატოზური ექსკავაციის გაზრდა',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'პირველადი ღიაკუთხიანი გლაუკომისათვის არ არის დამახასიათებელი\n' +
      'ფერად გარსში შემდეგი ცვლილებები:\n',
    answer: [
      'ფერადი გარსის გუგის ზონის დიფუზური ატროფია',
      'ფერადი გარსის სტრომის სექტორული ატროფია',
      'გუგის ქობის პიგმენტის გამოლექვა',
      'ფერადი გარსის ახლადწარმოქმნილი სისხლძარღვები'
    ],
    correct: 'ფერადი გარსის ახლადწარმოქმნილი სისხლძარღვები'
  },
  {
    question: 'ფაკომორფული გლაუკომისას ექიმის ტაქტიკაა:\n',
    answer: [
      'ზოგადი და ადგილობრივი ჰიპოტენზიური მკურნალობის გამოყენება',
      'კატარაქტის ექსტრაქცია',
      'ბაზალური ირიდექტომია',
      'სინუსოტრაბეკულექტომია'
    ],
    correct: 'კატარაქტის ექსტრაქცია'
  },
  {
    question: 'პირველადი ღიაკუთხიანი გლაუკომის დროს გონიოსკოპიური\n' +
      'გამოკვბლევებით აღინიშნება:\n',
    answer: [
      'კორნეო-სკლერალური ტრაბეკულების გამჭვირვალობის დაქვეითება',
      'წინა საკნის კუთხეში ეგზოგენურ პიგმენტაცია',
      'ახლადწარმოქმნილ სისხლძარღვებ',
      'ფერადი გარსის ფესვით წინა საკნის კუთხის დახურვა',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'პირველადი ღიაკუთხიანი გლაუკომისათვის არ არის დამახასითებელი:\n',
    answer: [
      'ტკივილი თვალში',
      'ნისლი თვალების წინ',
      'ჩივილების არ ქონა',
      'სინათლის წყაროს დანახვისას ფერადი რგოლები',
      'უცხო სხეულის შეგრძნებ'
    ],
    correct: 'ტკივილი თვალში'
  },
  {
    question: 'გლაუკომის მწვავე შეტევასა და ჰიპერტენზიით მიმდინარე მწვავე\n' +
      'ირიდოციკლიტის დიფერენციალური დიაგნოსტიკისათვის მნიშვნელოვანია:\n',
    answer: [
      'ჩივილები',
      'წინა საკნის მდგომარეობა',
      'გუგის სიდიდე',
      'ფერადი გარსის მდგომარეობა',
      'პრეციპიტატები'
    ],
    correct: 'პრეციპიტატები'
  },
  {
    question: 'პირველადი ღიაკუთხიანი გლაუკომა მეტნაკლებად საშიშია:\n',
    answer: [
      'მისი სიხშირის გამო',
      'უცაბედი დაწყების გამო',
      'უსიმპტომო მიმდინარეობის გამო',
      'მხედველობის სიმახვილისდაკარგვის გამო'
    ],
    correct: 'უსიმპტომო მიმდინარეობის გამო'
  },
  {
    question: 'გლაუკომის მწვავე შეტევის შემდეგ ფედარი გარსის სეგმენტური\n' +
      'ატროფიის მიზეზებია:\n',
    answer: [
      'მაღალი თვალშიგა წნევა',
      'ფერადი გარსის სისხლძარღვების სტრანგულაცია',
      'ფერადი გარსის ქსოვილების მექანიკური დაზიანება',
      'ფერადი გარსის ანთება',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'დახურულკუთხიანი და ღიაკუთხიანი გლაუკომების მიმდინარეობას\n' +
      'შორის საერთო არის:\n',
    answer: [
      'თვალიდან სითხის უკუდენის პროგრესული გაუარესება',
      'გუგის შევიწროება',
      'მხედევლობის ნერვის გლაუკომური ატროფია',
      'წინა საკნის კუთხის პიგმენტაციის მომატება',
      'ფერადი გარსის ფესვის ახლო ნაწილის გამობერვა'
    ],
    correct: 'მხედევლობის ნერვის გლაუკომური ატროფია'
  },
  {
    question: 'კუთხის პროფილი განისაზღვრება:\n',
    answer: [
      'ცილიარული სხეულის მდებარეობით',
      'ფერადი გარსის ფესვის შეფარდებით კორნეო-სკლერულ ტრაბეკულებთან',
      'შლემის არხის მდებარეობით',
      'ყველა ჩამოთვლილით'
    ],
    correct: 'ფერადი გარსის ფესვის შეფარდებით კორნეო-სკლერულ ტრაბეკულებთან'
  },
  {
    question: 'გუგის ბლოკით მიმდინარე პირველადი დახურულკუთხიანი გლაუკომის\n' +
      'კლინიკური გამოვლინებაა:\n',
    answer: [
      'მწვავე დასაწყისი',
      'ვიწრო, არათანაბარი წინა საკანი',
      'წინა საკნის კუთხის დახურვა',
      'ბროლის გადაადგილება',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'წინა საკნის კუთხის დახურვა'
  },
  {
    question: 'ფაკომორფულ გლაუკომას ახასიათებს:\n',
    answer: [
      'კორტიკალური კატარაქტა',
      'გადამწიფებული კატარაქტა',
      'გაფუებული კატარაქტა',
      'ბირთვული კატარაქტა'
    ],
    correct: 'გაფუებული კატარაქტა'
  },
  {
    question: 'გლაუკომის დროს ბერუმის პარაცენტრალურ არეში სკოტომების\n' +
      'ნაადრევი გამოჩენა შეიძლება აიხსნას:\n',
    answer: [
      'ბადურას სისხლის მიმოქცევის თავისებურებებით',
      'განგლიოზური უჯრედების აქსონების მოძრაობის თავისებურებებით',
      'მხედველობის ნერვის დისკოზე ნერვული ბოჭკოების განლაგების თავისებურებებით',
      'მხედველობის ნერვის დისკოს ინდივიდუალური ზომებით'
    ],
    correct: 'განგლიოზური უჯრედების აქსონების მოძრაობის თავისებურებებით'
  },
  {
    question: 'პირველადი გლაუკომის სტადია ფასდება მაჩვენებლით:1) მხედველობის\n' +
      'სიმახვილის; 2) თვალშიგა წნევის დონის;3) შეფარდებით\n' +
      'ექსკავაციამხედველობის ნერვის დისკო;4) მხედველობის ველის\n' +
      'მდგომარეობით;5) სწორია 3 და 4.\n',
    answer: [
      'სწორია 1,4',
      'სწორია 1,2',
      'სწორია 2,3',
      'სწორია 3,4',
      'სწორია 1,3'
    ],
    correct: 'სწორია 3,4'
  },
  {
    question: 'მაკლაკოვის ტონომეტრით გაზომვისას თვალშიგა წნევის ზედა ზღვარი\n' +
      'ნორმაში არის:\n',
    answer: [ '20 მმHგ', '24 მმHგ', '26 მმHგ', '27 მმHგ', '28 მმHგ' ],
    correct: '27 მმHგ'
  },
  {
    question: ' ჭეშმარიტი თვალშიგა წნევის ზედა ზღვარია:\n',
    answer: [ '19 მმHგ', '21 მმHგ', '25 მმHგ', '17 მმHგ' ],
    correct: '21 მმHგ'
  },
  {
    question: 'თვალშიდა სითხის განდევნის სიადვილის კოეფიციენტის მაჩვენებლის\n' +
      'ქვედა საზღვარია:\n',
    answer: [
      '0,17კუბ. მმ  წთ ვწყ.სვ.მმ',
      '0,20კუბ. მმ წთვწყ.სვ.მმ.',
      '0,13 კუბ. მმ წთვწყ.სვ.მმ'
    ],
    correct: '0,13 კუბ. მმ წთვწყ.სვ.მმ'
  },
  {
    question: ' პირველადი გლაუკომის დაწყებით სტადიაში მხედველობის ველი\n' +
      'შევიწროვებულია პერიფერიიდან:\n',
    answer: [
      '45 გრადუსამდე',
      '20 გრადუსამდე',
      '10 გრადუსამდე',
      '5 გრადუსამდე',
      'არ არის შევიწროვებული'
    ],
    correct: '5 გრადუსამდე'
  },
  {
    question: 'თვალშიგა წნევის დღეღამური რყევის ტიპებია:\n',
    answer: [
      'დილის ტიპი',
      'საღამოს ტიპი',
      'დღის ტიპი',
      'ყველა ჩამოთვლილი ტიპი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი ტიპი'
  },
  {
    question: 'წყალწყალა ნამის პროდუქცია ხორციელდება:\n',
    answer: [
      'ცილიარული სხეულის ბრტყელ ნაწილში',
      'ცილიარული სხეულის მორჩებში',
      'ფერადი გარსის ეპითელიუმით',
      'ყველა ჩამოთვლილი სტრუქტურებით',
      'ტრაბეკულური აპარატი'
    ],
    correct: 'ცილიარული სხეულის მორჩებში'
  },
  {
    question: ' წინა საკნის კუთხის ბლოკი შეიძლება გამოწვეული იქნას:\n',
    answer: [
      'გაუწოველი მეზოდერმული ქსოვილით',
      'ფერადი გარსის ფუძით',
      'ახლადწარმოქმნილი სისხლძარღვებით',
      'სისხლით',
      'ყველა ჩამოთვლილით'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილით'
  },
  {
    question: ' თანდაყოლილი გლაუკომის პათოგენეზის საფუძველია:\n',
    answer: [
      'წინა საკნის კუთხის სტრუქტურების არასწორი მდებარეობა',
      'კორნეო-სკლერული ტრაბეკულების არასაკმარისი დიფერენციაცია',
      'ცილიარული სხეულის მიერ წყალწყალა ნამის ჰიპერპროდუქცია',
      'ინტრასკლერალური ზონის დონეზე მიმდინარე ცვლილებები სადრენაჟო სისტემაში',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'ჰიდროფთალმის წამყვანი ნიშნებია:\n',
    answer: [
      'რქოვანას ზომების მომატება',
      'თვალის კაკლის ზომების მომატება',
      'თვალშიგა წნევის მომატება',
      'ღრმა წინა საკანი',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'რომელი სინდრომებისას ვითარდება გლაუკომის იუვენილური ფორმა?\n',
    answer: [
      'ფრანკ-კამენიცკის სინდრომის',
      'რიგერის სინდრომის',
      'სტურჯ-ვებერის სინდრომის',
      'რეკლინგლაუზენის ნეიროფიბრომატოზის',
      'ყველა ჩამოთვლილის'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილის'
  },
  {
    question: "''გუგის ბლოკისას'' ადგილი აქვს ყველა ჩამოთვლილ კლინიკურ სიმპტომს,გარდა:\n",
    answer: [
      'თვალშიგა წნევის მომატებისა',
      'წინა და უკანა საკანს შორის კავშირის დარღვევისა',
      'წინა საკნის სივიწროვისა',
      'წინა საკნის გაღრმავებისა',
      'წინა საკნის კუთხის დახურვისა'
    ],
    correct: 'წინა საკნის გაღრმავებისა'
  },
  {
    question: 'მხედველობის ველის ტოლერანტობა თვალშიგა წნევის მომატების\n' +
      'მიმართ განისაზღვრება:\n',
    answer: [
      'მხედველობის ნერვის დისკოში საყრდენი ქსოვილის განვითარების ინტენსივობით',
      'დისკოს ქსოვილების და რეტროლამინური არის სისხლით მომარაგების ინტენსივობით',
      'მხედველობის ნერვის დისკოს ზომებით',
      'ყველა ზემოთ ჩამოთვლილით'
    ],
    correct: 'დისკოს ქსოვილების და რეტროლამინური არის სისხლით მომარაგების ინტენსივობით'
  },
  {
    question: ' გლაუკომის ადრეული დიაგნოსტიკისათვის მეტად ინფორმაციულია:\n',
    answer: [
      'დღეღამური ტონომეტრია',
      'ტონოგრაფია',
      'მხედველობის ველის გამოკვლევა',
      'თვალის წინა მონაკვეთის ბიომიკროსკოპია',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'გლაუკომური პროცესის სტაბილიზაციის არარსებობაზე მიუთითებს:\n',
    answer: [
      'მხედველობის სიმახვილის დაქვეითება',
      'თვალში ტკივილების გაჩენა',
      'მხედველობის ველის შევიწროება',
      'მხედველობის ნერვის დისკოს გლაუკომატოზური ექსკავაციის გაფართოება',
      'თვალშიგა წნევის ნორმალიზაციის არარსებობა'
    ],
    correct: 'მხედველობის ველის შევიწროება'
  },  
  {
    question: 'გლაუკომური პროცესის დინამიკაზე მიუთითებს:1). თვალშიგა წნევის\n' +
      'სიდიდე;2). უკუდენის სიადვილის კოეფიციენტის სიდიდე;3). მხედველობის\n' +
      'ველის მდგომარეობა;4). მხედველობის ნერვის დისკოს მდგომარეობა; 5)\n' +
      'წინა საკანის კუთხის პროფილი;\n',
    answer: [
      'სწორია 1, 4',
      'სწორია 3, 4',
      'სწორია 2, 3',
      'სწორია 1, 3',
      'სწორია 1, 2',
      'სწორია 1'
    ],
    correct: 'სწორია 3, 4'
  },
  {
    question: 'პირველადი დახურულკუთხიანი გლაუკომის ავთვისებიანი ფორმა\n' +
      'შეიძლება წარმოიქმნას:1). გუგის ბლოკის დროს; 2). ბროლის ბლოკის\n' +
      'დროს;3). შლემის არხის ბლოკის დროს;4). ბლოკების განვითარებასთან არ\n' +
      'არის დაკავშირებული;\n',
    answer: [ 'სწორია 2, 4', 'სწორია 3, 4', 'სწორია 1, 2', 'სწორია 2, 3' ],
    correct: 'სწორია 1, 2'
  },
  {
    question: 'გლაუკომის ძირითადი ტიპებია:1). თანდაყოლილი; 2).\n' +
      'ინფანტილური; 3). პირველადი;4). მეორადი;\n',
    answer: [
      'სწორია 1, 2, 3',
      'სწორია 1, 4',
      'სწორია 2, 3, 4',
      'სწორია 1, 3, 4',
      'სწორია 1, 3',
      'სწორია 1, 2'
    ],
    correct: 'სწორია 1, 3, 4'
  },
  {
    question: 'განასხვავებენ პირველადი გლაუკომის შემდეგ კლინიკურ ფორმებს:1).\n' +
      'დახურულკუთხიანი; 2). ღიაკუთხიანი;3). ნეოვასკულური; 4). შერეული;\n',
    answer: [
      'სწორია 1, 4',
      'სწორია 1, 3',
      'სწორია 1, 2',
      'სწორია 2, 3',
      'სწორია 3, 4'
    ],
    correct: 'სწორია 1, 2'
  },
  {
    question: 'პირველადი დახურულკუთხიანი გლაუკომების სახესხვაობებია:1).\n' +
      'გლაუკომა გუგის შეფარდებითი ბლოკადით;2). წინა საკნის კუთხის\n' +
      'შემოკლებით ("მცოცავი~); 3). ბრტყელი ფერადი გარსით;4). ვიტრეობროლის ბლოკით (ავთვისებიანი);\n',
    answer: [
      'სწორია 1, 3, 4',
      'სწორია 2, 3, 4',
      'სწორია 1, 2, 3, 4',
      'სწორია 3, 4',
      'სწორია 1, 2'
    ],
    correct: 'სწორია 1, 2, 3, 4'
  },
  {
    question: 'პირველად ღიაკუთხიან გლაუკომას აქვს შემდეგი სახესხვაობები:1).\n' +
      'მარტივი; 2). ფსევდოექსფოლიატიური; 3). პიგმენტური;4). ბრტყელი\n' +
      'ფერადი გარსით;\n',
    answer: [
      'სწორია 1, 3, 4',
      'სწორია 2, 3, 4',
      'სწორია 1, 2, 3',
      'სწორია 1, 2, 3, 4'
    ],
    correct: 'სწორია 1, 2, 3'
  },
  {
    question: ' მეორადი გლაუკომის კლასიფიკაციაა:\n',
    answer: [
      'ანთების შემდგომი',
      'ფაკოგენური',
      'სისხლძარღვოვანი',
      'დისტროფიული',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'ანთებისშემდგომი მეორადი გლაუკომის მიზეზებია:\n',
    answer: [
      'წინა უვეიტები',
      'ქორიოიდიტი',
      'სკლერიტები',
      'კერატიტები',
      'ნეირორეტინიტები',
      'რეტრობულბარული ნევრიტი'
    ],
    correct: 'წინა უვეიტები'
  },
  {
    question: 'მეორადი სისხლძარღოვანი გლაუკომის კლასიფიკაციაა:1).\n' +
      'ნეოვასკულური; 2). ფლებოჰიპერტენზიული; 3). გლაუკომოციკლური\n' +
      'კრიზი;4). ჰეტეროქრომული უვეოპათია (ფუქსის);\n',
    answer: [
      'სწორია 3, 4',
      'სწორია 1, 4',
      'სწორია 1, 2',
      'სწორია 2, 3',
      'სწორია 1, 3'
    ],
    correct: 'სწორია 1, 2'
  },
  {
    question: ' მეორადი ტრავმული გლაუკომის მიზეზი შეიძლება იყოს, ყველა გარდა:\n',
    answer: [
      'თვალშიგა სისხლჩაქცევა',
      'ბროლის დისლოკაცია და დაზიანება',
      'წინა საკნის კუთხის რეცესია',
      'თვალის დამწვრობები',
      'ქორიოიდეის ნახეთქები'
    ],
    correct: 'ქორიოიდეის ნახეთქები'
  },
  {
    question: 'მეორადი დისტროფიული გლაუკომის მიზეზები შეიძლება იყოს:1).\n' +
      'ბადურის ჩამოცლა; 2). ფერადი გარსის პროგრესირებადი დისტროფია;3).\n' +
      'თვალშიგა ჰემორაგიები; 4). რქოვანას ენდოთელურ-ეპითელური\n' +
      'დისტროფია;\n',
    answer: [
      'სწორია 1, 2, 3',
      'სწორია 2, 3, 4',
      'სწორია 1, 3, 4',
    ],
    correct: 'სწორია 1, 2, 3'
  },
  {
    question: ' ნეოვასკულური გლაუკომა წარმოიქმნება შემდეგი დაავადებებისას,\nგარდა:\n',
    answer: [
      'ბადურას ცენტრალური ვენის თრომბოზი',
      'დიაბეტური პრილიფირებადი რეთინოპატია',
      'ბადურის ცენტრალური არტერიის ოკლუზია',
      'სენილური მაკულოპათია',
      'როგორც უვეიტის შედეგი'
    ],
    correct: 'სენილური მაკულოპათია'
  },
  {
    question: 'ავთვისებიანი გლაუკომა არ შეიძლება წარმოიქმნას:\n',
    answer: [
      'როგორც პირველადი გლაუკომის დამოუკიდებელი ფორმა',
      'ანტიგლაუკომური ოპერაციების შემდგომ',
      'კატარაქტის ექსტრაქციის შემდეგ',
      'მინისებრი სხეულის უკანა ჩამოცლისას',
      'როგორც უვეიტის შედეგი'
    ],
    correct: 'როგორც პირველადი გლაუკომის დამოუკიდებელი ფორმა'
  },
  {
    question: 'ოფთალმოჰიპერტენზიის კლასიფიკაციაა:1). ესენციური; 2).\n' +
      'სიმპტომატური; 3). დახურულკუთხიანი; 4).ფსევდოჰიპერტენზიული;\n',
    answer: [
      'სწორია 2, 3',
      'სწორია 3, 4',
      'სწორია 1, 2',
      'სწორია 1, 3',
      'სწორია 1, 4'
    ],
    correct: 'სწორია 1, 2'
  },
  {
    question: 'ესენციური ოფთალმოჰიპერტენზიის ნიშნებს არ მიეკუთვნება:\n',
    answer: [
      'გაზრდილი თვალშიგა წნევა',
      'წინა საკნის ღია კუთხე',
      'ნორმალური მხედველობის ველი',
      'მხედველობის ნერვის დისკოს ექსკავაციის არარსებობა',
      'თვალის წინა სეგმენტში ფსევდოექსფოლიაციები'
    ],
    correct: 'თვალის წინა სეგმენტში ფსევდოექსფოლიაციები'
  },
  {
question: 'ოფთალმოჰიპერტენზიის დროს რისკის ფაქტორებს არ მიეკუთვნება:\n',
    answer: [
      'უახლოეს ნათესავებში გლაუკომით დაავადებულები',
      'ოფთალმოტონუსი მაღალია 30 მმHგ-ზე',
      'ბროლში კატარაქტული ცვლილებები',
      'ორ თვალში ოფთალმოტონუსის სიდიდის ასიმეტრია',
      'ორ თვალში მხედველობის ნერვის დისკოს ექსკავაციის სიდიდის ასიმეტრია'
    ],
    correct: 'ბროლში კატარაქტული ცვლილებები'
  },
  {
    question: `"ოფთალმოჰიპერტენზია რისკის ფაქტორებით'' დიაგნოზის დასმის\n` +
      'შემდეგ ექიმის ტაქტიკაა:\n',
    answer: [
      'არავითარი სამკურნალო ღონისძიებები, პერიოდული გასინჯვა',
      'ჰიპოტენზიური წვეთების დანიშვნა',
      'ლაზერული ოპერაცია',
      'ქირურგიული ჩარევა'
    ],
    correct: 'არავითარი სამკურნალო ღონისძიებები, პერიოდული გასინჯვა'
  },
  {
    question: 'სიმპტომური ოფთალმოჰიპერტენზიის კლასიფიკაციაა:\n',
    answer: [
      'უვეალური',
      'რეტინალური',
      'დიენცეფალური',
      'ყველა გარდა ბ-სი',
      'კორტიკოსტეროიდული'
    ],
    correct: 'ყველა გარდა ბ-სი'
  },
  {
    question: ' გლაუკომის ჰიპოტენზიური მკურნალობის ძირითად მეთოდს არ\nმიეკუთვნება:\n',
    answer: [ 'მედიკამენტური', 'ფიზიოთერაპიული', 'ლაზერული', 'ქირურგიული' ],
    correct: 'ფიზიოთერაპიული'
  },
  {
    question: 'თვალის ჰიპოტენზიური სამკურნალწამლო ჯგუფებია:\n',
    answer: [
      'ქოლინომიმეტიკები',
      'ანტიქოლინესთერაზული პრეპარატები',
      'ბეტა-ადრენობლოკატორები',
      'კარბოანჰიდრაზის ინჰიბიტორები',
      'ყველა ზემოთ ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ზემოთ ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: ' ქოლინომიმეტიკებს არ მიეკუთვნება:1). პილოკარპინი; 2).\n' +
      'აცეკლიდინი; 3). ეზერინი;4). ფოსფაკოლი\n',
    answer: [
      'სწორია 1,3',
      'სწორია 2, 3',
      'სწორია 2, 4',
      'სწორია 3, 4',
      'სწორია 1,4'
    ],
    correct: 'სწორია 3, 4'
  },
  {
    question: 'ანტიქოლინესთერაზულ საშუალებებს არ მიეკუთვნება:\n',
    answer: [
      'ეზერინი',
      'არმინი',
      'ფოსფაკოლი',
      'კლოფელინი',
      'დემეკარიუმბრომიდი (ტოსმილენი)'
    ],
    correct: 'კლოფელინი'
  },
  {
    question: 'საშუალებები, რომლებიც არ აქვეითებენ წყალწყალა ნამის პროდუქციას,\nარის:\n',
    answer: [
      'თიმოლოლი',
      'კლოფელინი (კლონიდინი)',
      'ქსალატინი',
      'აცეტაზოლამიდი (დიაკარბი)'
    ],
    correct: 'ქსალატინი'
  },
  {
    question: 'თვალზე ჰიპოტენზიური ოპერაციები არ ითვალისწინებს:\n',
    answer: [
      'ფისტულაციას',
      'ციკლოკრიოდესტრუქციას',
      'ციკლოდიალიზს',
      'ვიტრექტომიას',
      'ირიდექტომიას'
    ],
    correct: 'ვიტრექტომიას'
  },
  {
    question: 'ლაზერული ჰიპოტენზიური ჩარევა არ გულისხმობს:\n',
    answer: [
      'ლაზერულ ტრაბეკულოპლასტიკას',
      'ლაზერულ ირიდექტომიას',
      'გონიოპლასტიკას',
      'ლაზერულ ციკლოკოაგულაციას',
      'ბადურის ლაზერულ პანკოაგულაციას'
    ],
    correct: 'ბადურის ლაზერულ პანკოაგულაციას'
  },
  {
    question: 'გლაუკომის ზოგადი მკურნალობისას არ ნიშნავენ:\n',
    answer: [
      'სისხლძარღვების გამაფართოებელ პრეპარატებს',
      'ანგიოპროტექტორებს',
      'კორტიკოსტეროიდებს',
      'ანტიოქსიდანტებს',
      'ბადურას და მხედველობის ნერვის მეტაბოლიზმის გასაუმჯობესებელ საშუალებებს'
    ],
    correct: 'კორტიკოსტეროიდებს'
  },
  {
    question: ' მხედველობის ნერვის დისკოს გლაუკომატოზური ატროფიისას მკურნალობის ფიზიოთერაპიული მეთოდებია ყველა, გარდა:\n',
    answer: [
      'მაგნიტოთერაპიისა',
      'დაბალენერგეტიკული ლაზერული დასხივებისა',
      'ელექტროსტიმულაციისა',
      'ულტრაიისფერი დასხივებისა',
      'ულტრამაღალი სიხშირის დენებით მკურნალობისა'
    ],
    correct: 'ულტრამაღალი სიხშირის დენებით მკურნალობისა'
  },
  {
    question: ' გლაუკომიანი ავადმყოფის რეჟიმი ითვალისწინებს:1. სითხეების\n' +
      'მიღების შეზღუდვას; 2. მხედველობითი დატვირთვის შეზღუდვას;3. თავის\n' +
      'ხანგრძლივი დახრით მუშაობის გამორიცხვას;4. ფიზიკური მუშაობის\n' +
      'გამორიცხვას; 5. თამბაქოს აკრძალვას.\n',
    answer: [
      'სწორია 1,2',
      'სწორია 1,3,5',
      'სწორია 1,2,3',
      'სწორია 1,4',
      'სწორია 3,4',
      'სწორია 1,5'
    ],
    correct: 'სწორია 1,3,5'
  },
  {
    question: ' გლაუკომიანი ავადმყოფებისათვის თიმოლოლის დანიშვნა უკუნაჩვენებია\nგარდა:\n',
    answer: [
      'ბრონქოსპაზმებისადმი მიდრეკილებისას',
      'ბრადიკარდიისას',
      'თირკმლის კენჭოვანი დაავადებისას',
      'გულის ბლოკადისას',
      '"მშრალი თვალის" სინდრომისას'
    ],
    correct: 'თირკმლის კენჭოვანი დაავადებისას'
  },
  {
    question: 'ქოლინომიმეტიკების გვერდითი მოვლენებია, გარდა:\n',
    answer: [
      'დაბალი განათების დროს მხედველობის გაუარესებისა',
      'რეფრაქციული ახლომხედველობის გამოვლინებისა',
      'თვალის წინა საკნის გაღრმავების',
      'ტკივილები თვალში',
      'საერთო სისუსტის, გულისრევის შეგრძნებისა'
    ],
    correct: 'თვალის წინა საკნის გაღრმავების'
  },
  {
    question: ' ანტიქოლინესთერაზიული მიოტიკების გვერდითი მოვლენებია,გარდა:\n',
    answer: [
      'არტერიული წნევის დაქვეითებისა',
      'კატარაქტის განვითარება',
      'სენილური მაკულოპათიის წარმოქმნა',
      'მინისებრი სხეულის შემღვრევა',
      'ტკივილებისა თვალში და თავის ტკივილები'
    ],
    correct: 'მინისებრი სხეულის შემღვრევა'
  },
  {
    question: 'კლოფელინის შემცველი თვალის წვეთების გვერდითი\nმოვლენებია,გარდა:\n',
    answer: [
      'არტერიული წნევის დაქვეითებისა',
      'ბრადიკარდიისა',
      'ბრონქიალური სპაზმისა',
      'საერთო სისუსტისა, ძილიანობისა',
      'კატარაქტის განვითარებისა'
    ],
    correct: 'კატარაქტის განვითარებისა'
  },
  {
    question: 'ადრენალინის შემცველი თვალის წვეთების გვერდითი მოქმედებაა:\n',
    answer: [
      'ტაქიკარდია',
      'კონიუნქტივის რეაქტიული ჰიპერემია',
      'კონიუნქტივის ადენოქრომული პიგმენტაცია',
      'კისტოზური მაკულოპათია',
      'არტერიული წნევის დაქვეითება'
    ],
    correct: 'ტაქიკარდია'
  },
  {
    question: ' აცეტაზოლამიდის (დიაკარბის) მიღების წინააღმდეგჩვენებაა ყველა,\nგარდა:\n',
    answer: [
      'პარესთეზიებისა',
      'თირკმლის კოლიკისა',
      'მეტაბოლური აციდოზისა',
      'ნაღველ-კენჭოვანი დაავადების გამწვავებისა',
      'ჰიპოკალიემა'
    ],
    correct: 'ნაღველ-კენჭოვანი დაავადების გამწვავებისა'
  },
  {
    question: 'მაფისტულიზებელი ოპერაციის დროს შესაძლებელია შემდეგი\nგართულებები:\n',
    answer: [
      'კონიუნქტივის ნაფლეთის ფენესტრაცია',
      'თვალის წინა საკანში სისხლჩაქცევა',
      'ბროლის დაზიანება',
      'მინისებრი სხეულის გამოვარდნა',
      'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სწორია ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'პირველადი ღიაკუთხიანი გლაუკომა მეტნაკლებად საშიშია:\n',
    answer: [
      'მისი სიხშირის გამო',
      'უცაბედი დაწყების გამო',
      'უსიმპტომო მიმდინარეობის გამო',
      'პრესბიოპიის განვითარების გამო',
      'კატარაქტის განვითარების გამო'
    ],
    correct: 'უსიმპტომო მიმდინარეობის გამო'
  },
  {
    question: 'მაფისტულიზებელი ოპერაციის შემდეგ შეუძლებელია შემდეგი\nგართულებები:\n',
    answer: [
      'ცილიოქორიოიდალური ჩამოცლა',
      'ჰიპემა',
      'ქორიორეტინიტი',
      'ირიდოციკლიტი',
      'ავთვისებიანი გლაუკომა'
    ],
    correct: 'ქორიორეტინიტი'
  },
  {
    question: 'ციკლოდესტრუქციული ოპერაციების შემდეგ შეუძლებელია შემდეგი\n' +
      'სახის გართულებები:\n',
    answer: [
      'თვალის ჰიპოტონია',
      'თვალის კაკლის სუბატროფია',
      'მხედველობის ნერვის ნევრიტი',
      'ირიდოციკლიტი',
      'კატარაქტის განვითარება'
    ],
    correct: 'მხედველობის ნერვის ნევრიტი'
  },
  {
    question: ' ფაკოგენური მეორადი გლაუკომის ჯგუფში შედის, გარდა:\n',
    answer: [
      'ფაკოტოპური გლაუკომა',
      'ფაკომორფული გლაუკომა',
      'ფაკოლიზური გლაუკომა',
      'აფაკიური გლაუკომა'
    ],
    correct: 'აფაკიური გლაუკომა'
  },
  {
    question: ' გლაუკომის მწვავე შეტევის მკურნალობის პირველი ეტაპი გულისხმობს:\n',
    answer: [
      'მიოტიკების ინსტალაციას',
      'ბეტა-ადრენობლოკატორების დანიშვნას',
      'დიაკარბის მიღებას',
      'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
  },
  {
    question: 'გლაუკომის მწვავე შეტევის შემდეგფერადი გარსის სეგმენტური\n' +
      'ატროფიის მიზეზებია:\n',
    answer: [
      'მაღალი თვალშიგა წნევა',
      'ფერადი გარსის სისხლძარღვების სტრანგულაცია',
      'ფერადი გარსის ქსოვილების მექანიკური დაზიანება',
      'ფერადი გარსის ანთება',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'ციკლოდესტრუქციულ ოპერაციებს არ მიეკუთვნება:\n',
    answer: [
      'ციკლოკრიოდესტრუქცია',
      'ციკლოდიათერმია',
      'მედიკამენტოზური ციკლოდესტრუქცია',
      'ლაზერული ციკლოდესტრუქცია',
      'ცილიარული სხეულის ულტრაბგერითი დესტრუქცია'
    ],
    correct: 'მედიკამენტოზური ციკლოდესტრუქცია'
  },
  {
    question: ` რამდენი გონიოდისგენეზიის ძირითადი ვარიენტებია გამოყოფილი
    თანდაყოლილი გლაუკომას დროს`,
    answer: [
      2,3,4,5
    ],
    correct: 3
  },
  {
    question: `წინა საკნის კუთხის ირითადი ამოსაცნობი საზღვრებია: 1) შვალბეს
    ზედა მოსაზღვრე რკალი, ანუ ინციზურა; 2) კორნეოსკლერული ტრაბეკულა;
    3) ტრაბეკულარული აპარატის იუქსტაკანალიკაულარული ნაწილი; 4)
    შვალბეს ქვედა მოსაზღვრე რკალი, ანუ სკლერალური დეზი; 5) ცილიარული
    სხეული ან წამწამოვანი სხეული; 6) ფერადი გარსის ფუძე`,
    answer: [
      '1;2;3;4;5',
      '1;2;3;4',
      '3;4;5;6',
      '1;2;4;5;6',
      '1;2;3;4;6'
    ],
    correct: '1;2;4;5;6'
  },
  {
    question: `აშერის ცდის ჩატარებისას ლამინარულ ვენებზე აღინიშნება`,
    answer: [
      `ლამინალური ვენის შევსება სისხლით - უკუქცევის (მინის ჩხირის) დადებითი ფენომენი`,
      `ლამინარული ვენის შევსება წყა;ლწყალა ნამით გლაუკომის დროს Aაშერის ცდის`
    ],
    correct: `ლამინარული ვენის შევსება წყა;ლწყალა ნამით გლაუკომის დროს Aაშერის ცდის`
  },
  {
    question: ` ქვემოთ ჩამოთვლილი სიმპტომებიდან რომელი ახასიათებს პირველად
    ღია კუთხიან გლაუკომას: 1) სრული ემისარების სიმპტომი; 2) არასრული
    ემისარების სიმპტომი; 3) ტოტას სიმპტომი; 4) რემიზოვის სიმპტომი (ან
    "კობრის" თვალი); 5) სნელენის თვალი`,
    answer: [
      '1;2;3',
      '3;4;5',
      '1;2;4',
      '1;2;3;4;5'
    ],
    correct: '1;2;4'
  },
  {
    question: 'ვინ ითვლება პირველი ანტიგალუკომატოზური ოპეაციის ავტორად?',
    answer: [
      'Mაცკენზიე',
      'Gრაეფე',
      'მალიაკოვი',
      'Lაგრანგე',
      'Eლლიოტ'
    ],
    correct: 'Gრაეფე'
  },
  {
    question: 'წყალწყალა ნამის განდევნის რომელ გზას აძლიერებს ქსალატინი',
    answer: [
      'ტრაბელულური',
      'ტრანსსკლერალური',
      'წყალწყალა ნამის შეწოვა ცილიარული სხეულის წანაზარდებით',
      'უვესკლერალური'
    ],
    correct: 'უვესკლერალური'
  },
  {
    question: `ტიმოლოლის გამოყენების უკუჩვენებად ითვლება: 1) მიდრეკილება
    ბრონქოსპაზმისა და ბრონქიალური ასთმა; 2) ქრონიკული სისხლძარღვოვანი
    უკმარისობა; 3) სინუსური ბრადიკარდია; 4) ღვიძლის უკმარისობა; 5)
    ქრონიკული სურდო`,
    answer: [
      '1;2;3',
      '1;2;3;4',
      '2;3;4',
      '1;2;3;4;5'
    ],
    correct: `1;2;3`
  },
  {
    question: `სადღეღამისო ტინომეტრიის რყევის ტიპებია: 1) პირდაპირი; 2)
    უკუღმა; 3) დღიური; 4) არასწორი`,
    answer: [
      '1;2',
      '2;3;4',
      '1;2;3;4',
      '1;2;3'
    ],
    correct: '1;2;3;4'
  },
  {
    question: `რომელ შემთხვევაში ჩნდება ეჭვი გლაუკომაზე: 1) თვალშიდა
    ტინომეტრიული წნევა (Pთ) არის 26 მმ.ვერცხ. წყ.სვ. და მეტი; 2)
    მხედველობის სიმახვილე 0,6 და ქვემოთ; 3) ასიმეტრია ორივე თვალის
    მდგომარეობაში, ანუ თვალშიდა წნევა წნევის დონე, წინა საკანის სიღმე,
    მხედველობის ნერვის დისკოების მდგომარეობა; 4) წვრილი პარაცენტრალური
    ფარდობითი და აბსოლუტური სკოტომები:`,
    answer: [
      '1;2',
      '2;3',
      '1;3;4',
      '2;3;4',
      '1;2;3;4'
    ],
    correct: '1;3;4'
  },
  {
    question: `გლაუკომის მედიკამენტოზური მკურნალობა ტარდება სამი ძირიტადი
    მიმართულებით: 1) ოფთალმოჰიპოტენზიური (ადგილობრივი და ზოგადი)
    თვალშიგა წნევის ნორმალიზაციის მიზნით; 2) თვალშიგა გარსების სისხლის
    მიმოქცევის გამაუმჯობესებელი თერაპია; 3) თვალის ქსოვილის
    მეტაბოლიზმის ნორმალიზაციისკენ მიმართული თერაპია; 4) ანტების
    საწინააღმდეგო თერაპია (სტეროიდები, ანტიბიოტიკები, სულფანილამიდები)`,
    answer: [
      `1;2;3;4`,
      '2;3;4',
      '1;3;4',
      '1;2;3'
    ],
    correct: '1;2;3'
  },
  {
    question: ` ღია კუთხიანი გლაუკომის პირველ სტადიაში განდევნის კოეფიციენტის
    საშუალო მაჩვენებელია:`,
    answer: [
      '0,18 კუბური მილიმერი/წთ ვერცხ. წყლის სვ. 1 მმ',
      '0,14 კუბური მილიმერი/წთ ვერცხ. წყლის სვ.1 მმ',
      '0,08 კუბური მილიმერი/წთ ვერცხ. წყლის სვ. 1 მმ',
      '0,04 კუბური მილიმერი/წთ ვერცხ. წყლის სვ.1 მმ'
    ],
    correct: '0,14 კუბური მილიმერი/წთ ვერცხ. წყლის სვ.1 მმ'
  },
  {
    question: ` პირველადი ღია კუთხიანი გლაუკომისათვის დამახასიათებელია
    უსიმპტომო მიმდინარეობა, მაგრამ შემთხვევების 15-20%-ში ავადმყოფები
    უჩივიან: 1) ცისარტყელას წრეები სინათლის შეხედვისას; 2) აკომოდაციის
    შესუსტება; 3) ციმციმი თვალში და შუბლის არეში; 4) ტკივილი თვალში
    დაშუბლის არეში; 5) თვალში უცხო სხეულის და დრემლის დენის
    შეგრძნება; 6) თვალში დაძაბულობის შეგრძნება`,
    answer: [
      '1;2;3;4', '1;3;4;5;6', '1;3;5;6', '1;2;3;5;6', '1;2;3;4;5;6'
    ],
    correct: '1;2;3;5;6'
  },
  {
    question: `რა ნიშნები ახასიათებს გლაუკომის მწვავე შეტევას?: 1) ძლიერი
    ტკივილი თვალში თავის შესაბამის ნახევარში; 2) მხედველობი მკვეთრი
    გაუარესება; 3) ეპისკლერალური სისხლძარღვების გამოხატული შეგუბებითი
    ინექცია; 4) რქოვანას შეშუპება; 5) ღრმა წინა საკანი; 6) ფართე გუგა`,
    answer: [
      '1;2;3;4;6',
      '1;2;3;4;5',
      '1;2;3;4;5;6',
      '1;2;3;4;5'
    ],
    correct: '1;2;3;4;6'
  },
  {
    question: 'გონიოსკოპიურად წინა საკნის კუთხის სიგანის რამდენი ტიპია:',
    answer: [5,4, 3, 2],
    correct: 5
  },
  {
    question: `რა მიზეზები განაპირობებენ თვალის ჰიპოტონიას?`,
    answer: [
      `ცილიარული სხეულისდაზიანება ( ანთება, დისფუნქცია,ციკლოდიალიზი და სხვა)`,
      'ჰემოდინამიკის მწვავე მოშლა (სისხლდენა, ჰიპოდინამიური კრიზები)',
      'ბადურას ჩამოცლა',
      'აციდოზი',
      'ანტიგლაუკომატოზური ოპერაციები',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: `ტონომეტრიების რომელ ტიპს მიეკუთვნება მაკლაკოვის ტონომეტრი`,
    answer: [
      'აპლანაციური',
      'იმპრესიული',
      'ტრანსფიგურალური'
    ],
    correct: 'აპლანაციური'
  },
  {
    question: 'ტონომეტრიების რომელ ტიპს მიეკუთვნება შიოდსის ტონომეტრი:',
    answer: [
      'აპლანაციური',
      'იმპრესიული',
      'ტრანსფიგურალური'
    ],
    correct: 'იმპრესიული'
  },
  {
    question: `თვალის ჰიდროდინამიკის ირიტადი განტოლებაა:`,
    answer: [
      'P0=Pა+Pვ',
      'Pა=Fღ',
      'P0=F/ჩ+Pვ'
    ],
    correct: 'P0=F/ჩ+Pვ'
  },
  {
    question: `რომელი პირველადი ნიშნები ახასიათებს პირველად თანდაყოლილ
    გლაუკომას: 1) რქოვანას ჰორიზონტალური ზომა 10 მმ-მდე; 2) ცრემლის
    დენა, შუქის შიში, ბლეფაროსპაზმი; 3) რქოვანას შეშუპება, გაწელვა,
    დესცემენტული გარსის ნახეთქები; 4) ღრმა წინა საკანი; 5) ფერადი გარსის
    სუსტად განვითარებული სტრომა`,
    answer: [
      '1;2;3;5',
      '2;3;4;5',
      '1;2;3;4;5',
      '3;4;5'
    ],
    correct: '2;3;4;5'
  },
  {
    question: ` რომელი მიზეზები უწყობენ ხელს "ვიწრო წინა საკნის" სინდრომის
    განვითარებას:`,
    answer: [
      'მაფისტულოზირებელი ოპერაციის ჰიპერეფექტი',
      'გარეთა ფილტრაცია',
      'ცილიარული სხეულის დისფუნქცია',
      'ცილიოქოროიდალური ჩამოცლა',
      'ყველა ჩამოთვლილი',
      'არც ერთი ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: `რომელი კონსერვატიული მკურნალობა და ქირურგიული მანიპულაციებ
    ამცირებენ ოპერაციის შემდგომ პერიოდში ცილიოქორიოიდალური ჩამოცლის
    შემთხვევებს: 1) წინასაოპერაციო პრევენციული თერაპია (სისხლძარღვების
    გამაფართოებელი პრეპარატები, ანგიოპროტექტრები, ანტიოქსიდანტები); 2)
    თვალშიდა წნევს მაქსიმალური დაქვეიტება ოპერაციის წინ; 3) ზედა ან
    ქვედა პროფილქტიკური სკლერექტომია; 4) ოპერაციის მსვლელობისას წნევის
    თანდათანობით დაქვეითება; 5) ცირკულარული სკლერის იოგის ანუ სკლერის
    "დეზის" გადაჭრა ოპერაციის მისვლელობის დროს`,
    answer: [
      '1;2;3',
      '2;3;4;5',
      '1;2;3;4',
      '1;2;4;5',
      '3;4;5'
    ],
    correct: '1;2;3;4'
  },
  {
    question: `ანტიგლაუკომატოზურ ოპერაციების რიცხვს არ მიეკუთვნება:`,
    answer: [
      ' ირიდენკლეიზისი',
      'შაიეს ოპპერაციე',
      'ღრმა არაგამჭოლი სკლერექტომია',
      'სკლერორაფია',
      'სინუსოტრაბეკულექტომია',
      'ირიდოციკლორეტრაქცია'
    ],
    correct: 'სკლერორაფია'
  },
  {
    question: ` გლაუკომას დაბალი (ნორმალური ) წნევით ახასიათებს ყველა ჩამოტვლილი, გარდა:`,
    answer: [
      'გლაუკომისთვის ტიპიური მხედველობის ველი',
      'მხედველობის ნერვის ატროფის ექსალაციით',
      'თვალშიდა წნევის დონე ნორმალური მაჩვენებლის ფარგლებში',
      'წინა საკნის ღია კუთხე',
      'მიოპიური რეფრაქცია'
    ],
    correct: 'მიოპიური რეფრაქცია'
  },
  {
    question: ` გლაუკომის პათოგენურად ორიენტირებული მკურნალობა შეიცავს ყველა ქვემოთ ჩამოთვლილს, გარდა:`,
    answer: [
      `თვალშიდა წნევის დაქვეიტება ტოლერანტულ დონემდე ან "მიზნის წნევამდე"`,
      'თვალის იშემიის და ჰიპოქსიის მოხსნა ან შემცირება',
      'დარღვეული მეტაბოლიზმის კორექცია',
      'ციტო და ნეიროპროტექტორების გამოყენება',
      'თანმხვედრი დაავადებების მკურნალობა',
      'მხედველობის სრული კორექცია'
    ],
    correct: 'მხედველობის სრული კორექცია'
  },
  {
    question: `რომელ ბეტა-ადრენობლოკატორს არა აქვს ზოგადი ხასიათის უკუჩვენებეი (არ იწვევს ბრონქოსპაზმს, გულის არითმიას, ბრადიკარდიას):`,
    answer: [
      'ტიმოპტიკი',
      'ტიმოპრესი',
      'ოკუმედი',
      'არუტიმოლი',
      'ბეტაქსილოლი',
      'ლევობუტანოლი'
    ],
    correct: `ბეტაქსილოლი`
  },
  {
    question: `ბეტა-ადრენობლოკატორების თვალში ჩაწვეთების ოპტიმალური სიხშირე დღე-ღამის განმავლობაში გლაუკომის დროს:`,
    answer: [
      '1-2',
      '3-4',
      '5-6'
    ],
    correct: '1-2'
  },
  {
    question: `გლაუკომის ჰიპოტენზიური მკურნალობის პრეპარატების რომელ ჯგუფს განეკუთვნება დორზოლამიდი (ტრუსოპტი):`,
    answer: [
      'ქოლინომიმეტიკები',
      'ანტიქოლინესთერაზული მოქმედების პრეპარატები',
      'ალფა და ბეტა ადრენომიმეტიკები',
      'ბეტა -ბლოკატორები',
      'სიმპატოლიტიკები',
      'კარბოქსიანჰიდრაზას ინჰიბიტორები და დიურეტიკები',
      'ოსმოტიკური მოქმედების პრეპარატები'
    ],
    correct: 'კარბოქსიანჰიდრაზას ინჰიბიტორები და დიურეტიკები'
  },
  {
    question: `პოზნერ-შლოსმანის სინდრომს ანუ გლაუკომოციკლიტურ კრიზს ახასიათებს კლინიკური ნიშნები, გარდა:`,
    answer: [
      'როგორც წესი, ზიანდება ერთი თვალი',
      'მსუბუქი დისკომფორტი, მხედველობის დაბინდვა და ცისარტყელას რგოლები',
      'პრეციპიტატები რქოვანს უკანა ზედაპირზე',
      'თვალშიდა წნევის მომატება 40-60 მმ. ვწყ. სვ',
      'ტკივილის სინდრომი',
      'ხანგრძლივობა რამდენიმე საათიდან 2-4 კვირამდე',
      ' სიმპტომატური მკურნალობა ჰიპოტენზიური (პილოკარპინი,თიმოლოლი, დიაკრბი) და ანთების საწინააღმდეგო (დექსაზონი,ინდომეტაცინი) საშუალებების გამოყენებით'
    ],
    correct: 'ტკივილის სინდრომი'
  },
  {
    question: `რკალისებრი სკოტომის უხშირესი მიზეზია:`,
    answer: [
      'ბადურის ცენტრალური არტერიის ტოტების ოკლუზია',
      'კომპრესიული პროცესი',
      'თანდაყოლილი ანომალია',
      'გლაუკომა'
    ],
    correct: `გლაუკომა`
  },
  {
    question: ' ავადმყოფი შემოვიდა გადაუდებელი ოფთალმოლოგიური დახმარების\n' +
      'კაბინეტში შემდეგი სიმპტომატიკით: ქუთუთოების შეშუპება და ჰემატომა,\n' +
      'თვალის ნაპრალის შევიწროვება, ეგზოფთალმი, თვალის კაკლის მოძრაობის\n' +
      'შეზღუდვა ქვემოთ და ცხვირისაკენ, პტოზი, კანქვეშა ემფიზემა კრეპიტაციით\n' +
      'მარცხენა თვალის მიდამოში. ყველაზე მეტად შესაძლებელი დიაგნოზია:\n',
    answer: [
      'რეტრობულბური ეჯრედისის ატროფია',
      'რეტრობულბური სივრცის ანთება',
      'ორბიტის ჰემატომა',
      'თვალბუდის კედლების მოტეხილობა',
      'თვალის სწორი კუნთების მიოზიტი'
    ],
    correct: 'თვალბუდის კედლების მოტეხილობა'
  },
  {
    question: 'თვალბუდის მედიალური კედლის მოტეხილობა ხასიათდება:\n',
    answer: [
      'ნამსხვრევებიანი მოტეხილობით ძვლების ნატეხების უკან და გარეთ გადაადგილებით',
      'თვალის ირგვლივი კუნთის მედიალური მყესის, გაწყვეტით',
      'საცრემლე პარკის გადაადგილებით',
      'ცხავისებური ძვლის წიაღში შეჭრით',
      'ყველა ჩამოთვლილით'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილით'
  },
  {
    question: ' თვალბუდის გვერდითა კედლის მოტეხილობის კლინიკური და\n' +
      'რენტგენოლოგიური სურათი მოიცავს:\n',
    answer: [
      'კრეპიტაციას',
      'დიპლოპიას',
      'თვალის ნაპრალის გვერდითა კუთხის დაშვებას, შუბლ-ყვრიმალის სტრუქტურული ზოლის გადანაცვლებას',
      'თავის ქალის მე-5 ნერვის მეორე ტოტის ანესთეზიას',
      'ყველა ჩამოთვლილს'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილს'
  },
  {
    question: ' თვალის კომბინირებულ ტრავმა ეწოდება:\n',
answer: [
      'თვალის კაკლის შემღწევ ჭრილობას უცხო სხეულის შეჭრით',
      'თვალის კაკლის კონტუზიას, რომელიც მიმდინარეობს ჰემოფთალმით და ბროლის სუბლუქსაციით',
      'მხედველობის ორგანოს დაზიანებას, რომლის დროსაც ერთდროულად ვითარდება სხვა ორგანოების ტრავმაც',
      'ყველა ჩამოთვლილს'
    ],
    correct: 'მხედველობის ორგანოს დაზიანებას, რომლის დროსაც ერთდროულად ვითარდება სხვა ორგანოების ტრავმაც'
  },
  {
    question: 'ორბიტის ირგვლივი არის რბილი ქსოვილების გაგლეჯილი ჭრილობების თავისებურებებია:\n',
    answer: [
      'ცხიმოვანი უჯრედისის გამოვარდნა',
      'თვალის გარეთა კუნთების დაზიანება',
      'საცრემლე ჯირკვლის ჭრილობა',
      'ზედა ქუთუთოს დაწევა და ოფთალმოპლეგია, ეგზოფთალმი',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: ' ორბიტის ირგვლივი არის რბილი ქსოვილების გაგლეჯილი ჭრილობებისას პირველ რიგში უნდა ჩატარდეს:\n',
    answer: [
      'მასიური ანტიბაქტერიული თერაპია',
      'პირველადი ქირურგიული დამუშავება',
      'მკურნალობა მიმართული ანთების მოსახსნელად',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'პირველადი ქირურგიული დამუშავება'
  },
  {
    question: 'ორბიტის შიგა უცხო სხეულების დიაგნოსტიკა ხორციელდება:1.\n' +
      'რენტგენოგრაფიის მეშვეობით;2. დიაფანოსკოპიით; 3. ულტრაბგერითი\n' +
      'ექოოფთალმოგრაფიით;4. ბიომიკროსკოპიით;\n',
    answer: [
      'სწორია 1, 2',
      'სწორია 1, 3',
      'სწორია 2, 3',
      'სწორია 2, 4',
      'სწორია 1, 4'
    ],
    correct: 'სწორია 1, 3'
  },
  {
    question: ' ჭრილობის პირველადი დაყოვნებული ქირურგიულ დამუშავებად\nითვლება:\n',
    answer: [
      'ტრავმიდან 12 სთ-ის შემდეგ',
      'ტრავმიდან 24 სთ-ის შემდეგ',
      'მწვავე ანთებითი მოვლენების ჩაქრობის შემდეგ',
      'აქტიური დანაწიბურების დასაწყისში'
    ],
    correct: 'ტრავმიდან 12 სთ-ის შემდეგ'
  },
  {
    question: 'თვალის ქუთუთოს კიდის ჭრილობის პირველადი ქირურგიული\n' +
      'დამუშავებისას აუცილებელია დაცული იქნას შემდეგი პირობები:\n',
    answer: [
      'ჭრილობის სრული ჰერმეტიზაციის მიღწევა',
      'ქუთუთოს მარგინალური კედლის აღდგენა',
      'ქუთუთოს ტრავმირებული უბნის ინერვაციის და სისხლმომარაგების აღდგენა',
      'დრენაჟის დაყენება',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ქუთუთოს მარგინალური კედლის აღდგენა'
  },
  {
    question: 'საცრემლე არხის (ზედა, ქვედ',
    answer: [
      'დაზიანებისას პირველად',
      'ქირურგიული დამუშავება მოიცავს',
      'მხოლოდ ქვედა საცრემლე არხის გამტარობის აღდგენას',
      'არ არის აუცილებლობა მათი აღდგენის',
      'ზედა და ქვედა საცრემლე არხების გამტარობის აუცილებელ აღდგენას',
      'დამოკიდებულია დაზიანების ხარისხზე'
    ],
    correct: 'მხოლოდ ქვედა საცრემლე არხის გამტარობის აღდგენას'
  },
  {
    question: 'თვალის კაკლის ჰიფემით მიმდინარე კონტუზიისას:\n',
    answer: [
      'ფიბრინს და სისხლის ელემენტებს შეუძლიათ დახურონ წინასაკნის კუთხე',
      'შესაძლებელია რქოვანას იმგიბიცია სისხლით',
      'წარმოქმნილი სისხლი აუცილიებელია მოცილებული იქნას 48 სთ-ის განმავლობაში',
      'შარდმდენ პრეპარატებს შეუძლიათ თვალშიგა წნევის ნორმალიზება',
      'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
  },
  {
    question: ' თვალის კომბინირებული დაზიანებები ხასიათდება:\n',
    answer: [
      'თვალის კონტუზიით, რომელიც შერწყმულია ბროლის სუბლუქსაციასთან',
      'თვალის კაკლის შემღწევი ჭრილობით',
      'კონიუნქტივიტით და რქოვანას დამწვრობით',
      'რქოვანას ტრავმული ეროზიით',
      'თვალზე რამოდენიმე დამაზიანებელი ფაქტორის ერთდროული მოქმედებით'
    ],
    correct: 'თვალზე რამოდენიმე დამაზიანებელი ფაქტორის ერთდროული მოქმედებით'
  },
  {
    question: 'კონტუზიური ტრავმის მექანიზმი დაკავშირებულია:\n',
    answer: [
      'ბლაგვი საგნის უშუალო მოქმედების ადგილზე ქსოვილიების დაზიანებასთან',
      'ნერვულრეფლექტორული მექნიზმების ჩართვასთან',
      'კონტრდარტყმის ზონაში თვალის სტრუქტურების შუალედურ ტრავმასთან',
      'ყველა ჩამოთვლილთან'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილთან'
  },
  {
    question: ' თვალის კაკლის კონტუზიისას შესაძლებელია:\n',
    answer: [
      'სკლერის სუბკონიუნქტივური გახეთქვა',
      'რქოვანას ეროზია, ბადურას შეშუპება',
      'თვალშიდა სისხლჩაქცევა',
      'ბროლის სუბლექსაცია ან ლუქსაცია',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'ფაკოდენეზი გამოვლინდება:\n',
    answer: [
      'ფერად გარსში დისტროფიული ცვლილებებისას',
      'გლაუკომისას',
      'ბროლის სუბლექსაციის დროს',
      'ცილიარული სხეულის ჩამოცლისას',
      'წყალწყალა ნამის ცირკულიაციის დარღვევისას'
    ],
    correct: 'ბროლის სუბლექსაციის დროს'
  },
  {
    question: ' ბერლინის შემღვრევა ხასიათდება:\n',
    answer: [
      'ენდოთელურ-ეპითელური დისტროფიით',
      'ბროლის ლოკალური შემღვრევით',
      'მინისებრ სხეულში მცურავი და ფიქსირებული შემღვრევების განვითარებით',
      'ბადურას შემოსაზღვრული შემღვრევით'
    ],
    correct: 'ბადურას შემოსაზღვრული შემღვრევით'
  },
  {
    question: 'ანთებითი და ჰიდროდინამიკური გართულებების განვითარების ყველაზე მეტი ალბათობა არის შემღწევი ჭრილობა:\n',
    answer: [
      'რქოვანაში ლოკალიზაციით',
      'კორნეოსკლერალური ლოკალიზაციით',
      'სკლერალური ლოკალიზაციით',
      'ლოკალიზაციას არა აქვს პრინციპული მნიშვნელობა'
    ],
    correct: 'კორნეოსკლერალური ლოკალიზაციით'
  },
  {
    question: ' შემღწევი ჭრილობის აბსოლუტურ ნიშნებს წარმოადგენს:\n',
    answer: [
      'რქოვანას სკლერის ან კორნეოსკლერალური ზონის ყველა შრეში გამავალი ჭრილობა',
      'თვალის შიგნითა გარსების გამოჭედვა ჭრილობაში',
      'თვალშიგა უცხო სხეული',
      'ფერადი გარსის ტრავმული კოლობომა, ჰაერის ბუშტუკი მინისებრ სხეულში',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: ' შემღწევი ჭრილობის შეფარდებით ნიშნებად უნდა ჩაითვალოს:\n',
    answer: [
      'თვალის კაკლის ინექცია, ტკივილის შეგრძნება',
      'თვალის ფუნქციების შეცვლა',
      'ჰემორაგიული სინდრომი',
      'კატარაქტა',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'თვალის კაკლის გამჭოლი ჭრილობის დიაგნოზი უდაოდ ისმება:\n',
    answer: [
      'ორბიტის შიგნითა უცხო სხეულის არსებობისას',
      'ჰემოფთალმის შემთხვევაში',
      'შემავალი და გამომავალი ხვრელის არსებობისას',
      'თვალის კაკლის მოძრაობის დროს მკვეთრი ტკივილებისას',
      'ეგზოფთალმის შემთხვევაში'
    ],
    correct: 'შემავალი და გამომავალი ხვრელის არსებობისას'
  },
  {
    question: ' ჭრილობის კიდეების ადაპტაციის არ არსებობს თან ახლავს:\n',
    answer: [
      'თვალის კაკლის ჰიპოტონია',
      'ჭრილობიდან სისხლის დენა',
      'დადებითი ფლუორესცეინის სინჯი',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'თვალის კაკლის შემღწევი ჭრილობის შემთხვევაში ფერადი გარსის\n' +
      'ჭრილობაში გამოვარდნისას აუცილებელია:\n',
    answer: [
      'ამოიკვეთოს ფერადი გარსის სიცოცხლისუუნარი უბნები',
      'ჩასწორდეს ფერადი გარსი და ჩატარდეს რეკონსტრუქცია',
      'ჩატარდეს ჭრილობის ირიგაცია ანტიბიოტიკების ხსნარით, ჩასწორდე',
      'ფერადი გარსი და ჩატარდეს რექონსტრუქცია',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ჩატარდეს ჭრილობის ირიგაცია ანტიბიოტიკების ხსნარით, ჩასწორდე'
  },
  {
    question: 'კორნეოსკლერალური ჭრილობისას ფერადი გარსის გამოვარდნით\n' +
      'ოპერაციის აუცილებელი პირობებია:1). ჭრილობის საიმედო ჰერმეტიზაცია;\n' +
      '2). წინა საკნის აღდგენა;3). ფერადი გარსის ჩასწორების წინ\n' +
      'ირიდოტომია;4). ყველა ჩამოთვლილი.\n',
    answer: [ 'სწორია 1, 2', 'სწორია 2, 3', 'სწორია 1, 2, 3', 'სწორია 1, 3' ],
    correct: 'სწორია 1, 2, 3'
  },
  {
    question: ' რქოვანას ჭრილობის დროს პირველადი ქირურგიული დამუშავების\n' +
      'მსვლელობისას წინა საკნის აღდგენისათვის იყენებენ:\n',
    answer: [
      'ფიზიოლოგიურ ხსნარს',
      'სტერილურ ჰაერს',
      'ჰილონს ან ნებისმიერ ხსნარს',
      'ყველა ჩამოთვლილს'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილს'
  },
  {
    question: 'ტრავმული კატარაქტის ექსტრაქცია პირველადი ქირურგიული\n' +
      'დამუშავების მსვლელობისას ტარდება:1). ტრავმული კატარაქტისას, როცა\n' +
      'უცხო სხეული ბროლშია;2). ბროლის მასების კაფსულის საზღვრებს გარეთ\n' +
      'გამოსვლის შემთხვევაში;3). გაფუებელი კატარაქტის დროს;4). სწორია\n' +
      'ყველა ჩამოთვლილი.\n',
    answer: [
      'სწორია 1',
      'სწორია 1, 2',
      'სწორია 1, 2, 3',
      'სწორია 3',
      'სწორია 2, 3'
    ],
    correct: 'სწორია 2, 3'
  },
  {
    question: 'ტრავმული კატარაქტის ექსტრაქციის მსვლელობისას მინისებრი სხეულის\n' +
      'გამოვარდნის ალბათობა მაღალია:1). სიდეროზის დროს; 2). ჰალკოზის\n' +
      'დროს;3). ბროლის გამჭოლი ჭრილობის დროს;\n',
    answer: [ 'სწორია 1, 3', 'სწორია 1, 2', 'სწორია 2, 3', 'სწორია 3' ],
    correct: 'სწორია 2, 3'
  },
  {
    question: 'კატარაქტის ექსტრაქციის დროს მინისებრი სხეულის გამოვარდნის\n' +
      'პროფილაქტიკას წარმოადგენს:1). ფლირინგის რგოლების დადება; 2).\n' +
      'ჭრილობაზე წინასწარი ნაკერების დადება;3). მედიკამენტური ჰიპოტონიის\n' +
      'შექმნა;4). ყველა ჩამოთვლილი სწორია.\n',
    answer: [ 'სწორია 2, 3', 'სწორია 1, 2', 'სწორია 1, 3', 'სწორია 1, 2, 3' ],
    correct: 'სწორია 1, 2, 3'
  },
  {
    question: 'თვალის კაკლის ნიშადურის სპირტით დამწვრობის დროს\n' +
      'განსახორციელებელი აუცილებელი ღონისძიებებია:1). ბორის მჟავას\n' +
      'ჩაწვეთება; 2). კონიუნქტივური ღრუს წყლით გამორეცხვა;3). სასწრაფო\n' +
      'ჰოსპიტალიზაცია;\n',
    answer: [ 'სწორია 1, 3', 'სწორია 2, 3', 'სწორია 1, 2', 'სწორია 1, 2, 3' ],
    correct: 'სწორია 1, 3'
  },
  {
    question: 'თვალის ულტრაიისფერი გამოსხივებით დაზიანებისას დამახასიათებელი\n' +
      'სიმპტომებია:\n',
    answer: [
      'სინათლის შიში',
      'ცრემლდენა',
      'ქუთუთოების ჰიპერემია',
      'თვალის კაკლის ინექცია',
      'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
  },
  {
    question: 'კორნეო-სკლერული ჭრილობის პირველადი ქირურგიული\n' +
      'დამუშავებისას, პირველად ნაკერებს ადებენ:\n',
    answer: [
      'სკლერის ჭრილობაზე',
      'რქოვანას ჭრილობაზე',
      'ლიმბის მიდამოში',
      'არსებითი მნიშვნელობა არა აქვს'
    ],
    correct: 'ლიმბის მიდამოში'
  },
  {
    question: 'პირველადი ქირურგიული დამუშავებისას ენუკლეაციის ჩატარება საჭიროა:\n',
    answer: [
      'თვალის კაკლის გამჭოლი ჭრილობების დროს',
      'ენდოფთალმიტის შემთხვევაში',
      'თვალის კაკლის გაჭეჭყვის დროს',
      'ყველა ჩამოთვლილ შემთხვევაში',
      'არ უნდა განხორციელდეს'
    ],
    correct: 'თვალის კაკლის გაჭეჭყვის დროს'
  },
  {
    question: 'თვალში ლითონის უცხო სხეულის არსებობის აბსოლუტური ნიშანია:\n',
    answer: [
      'წინა საკნის არ არსებობა, სკლერის და რქოვანას ჭრილობა არაადაპტირებული კიდეებით',
      'ტრავმული ჰემოფთალმი',
      'რენტგენოგრაფიულად თვალში უცხო სხეულის არსებობა და მეტალოზის განმსაზღვრელი სხვა კლინიკური ნიშნები',
      'ტრავმული კატარაქტა',
      'თვალშიგა წვენის მომატება'
    ],
    correct: 'რენტგენოგრაფიულად თვალში უცხო სხეულის არსებობა და მეტალოზის განმსაზღვრელი სხვა კლინიკური ნიშნები'
  },
  {
    question: 'თვალში უცხო სხეული შეიძლება აღმოჩენილი იქნას:\n',
    answer: [
      'ბიომიკროსკოპიით და ოფთალმოსკოპიით',
      'გონიოსკოპიით',
      'რენტგენოლოგიური მეთოდით',
      'ულტრაბგერითი ექოოფთალმოგრაფიით',
      'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
  },
  {
    question: 'კონიუნქტივის მთლიანობა მისი დაჭრისას აღდგება: ',
    answer: [
      '1მმ ბიჯი',
      'კვანძოვანი ნაკერების დადებით',
      'უწყვეტი ნაკერის დადებით',
      'წებოვანი მეთოდით',
      'ყველა ჩამოთვლილით'
    ],
    correct: 'უწყვეტი ნაკერის დადებით'
  },
  {
    question: 'რქოვანას ჭრილობისას მისი ქირურგიული დამუშავება არ არის\nაუცილიებელი:\n',
    answer: [
      'რქოვანას 2მმ ზომის, კარგად ადაპტირებული კიდეების მქონე ჭრილობის შემთხვევაში',
      'წინა საკნის ჩვეული სიღრმის დროს',
      'ფლუორესცეინის უარყოფითი სინჯის დროს',
      'გარსების ჭრილობაში ჩაჭედვის არარსებობისას',
      'ყველა ჩამოთვლილ შემთხვეაში'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილ შემთხვეაში'
  },
  {
    question: 'რქოვანას შრეებში მოთავსებული უცხო სხეული ექვემდებარება ქირურგიული ამოღებას:\n',
    answer: [
      'მისი განლაგებისას რქოვანას ღრმა შრეებში',
      'შემთხვევებში, როდესაც უცხო სხეულს აქვს მეტალური, ქიმიურად აქტიური ბუნება',
      'ხის ნამსხვრევებისას',
      'ყველა ჩამოთვლილ შემთხვევაში'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილ შემთხვევაში'
  },
  {
    question: ' ამოცანა: ავადმყოფმა მიიღო მარჯვენა თვალის დამწვრობა ანთებული\n' +
      'სიგარეტით. აქვს ჩივილები: ძლიერი ტკოვილები მარჯვენა თვალში,\n' +
      'მხედველობის დაქვეითება. ობიექტურად: მხედველობის სიმახვილე 0,2.\n' +
      'სინათლის შიში, ცრემლდენა, ბლეფაროსპაზმი. თვალის კაკლის შერეული\n' +
      'ინექცია. რქოვანა მღვრიეა, მთელი მისი ზედაპირი ეროზიულია. ძნელად\n' +
      'ჩანს წინა საკანი და ფერადი გარსი რქოვანას დამწვრობა უნდა განვიხილოთ,\n' +
      'როგორც:\n',
    answer: [
      'I ხარისხის დამწვრობა',
      'II ხარისხის დამწვრობა',
      'III ხარისხის დამწვრობა',
      'IV ხარისხის დამწვრობა'
    ],
    correct: 'III ხარისხის დამწვრობა'
  },
  {
    question: ' ულტრაბგერითი დიაგნოსტიკის A-მეთოდის საშუალებით შეიძლება\nგანისაზღვროს:\n',
    answer: [
      'ბადურას ჩამოცლა',
      'ბროლის სისქე',
      'თვალშიგა უცხო სხეული',
      'თვალშიგა ახალწარმონაქმნი',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: ' ულტრაბგერითი დიაგნოსტიკის A-მეთოდის განსხვავება B-მეთოდისგან\nარის:\n',
    answer: [
      'თვალშიგა დიაგნოსტიკისას თვალსაჩინოება',
      'ორგანზომილებიანი გამოსახულების მიღების საშუალება',
      'მინისებრი სხეულის სიმკვრივის მათემატიკური გამოსახულების განსაზღვრის საშუალება',
      'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
  },
  {
    question: ' თვალშიგა უცხო სხეულების ლოკალიზაციის განმსაზღვრელ მეთოდებს\n' +
      'არ შეიძლება მივაკუთნოთ:\n',
    answer: [
      'ულტრაბგერითი გამოკვლევა',
      'დიაფანოსკოპია',
      'რენტგენოლოგიური მეთოდი',
      'ელექტროფიზიოლოგიური გამოკვლევები',
      'ნამსხვრევების ოფთალმოსკოპიური ლოკალიზაცია'
    ],
    correct: 'ელექტროფიზიოლოგიური გამოკვლევები'
  },
  {
    question: 'თვალის კაკლის გამჭოლი ჭრილობისას თგალბუდის მიმოხილვითი სურათები კეთდება:\n',
    answer: [
      'ყველა შემთხვეაში',
      'მხოლოდ ანამნეზში უცხო სხეულის ჩაზრდის მონაცემების არსებობისას',
      'მხოლოდ შემთხვევებში, როდესაც არის თვალბუდის კედლების მოტეხილობის სიმპტომები',
      'ნამსხვრევის თვალის უკან ლოკალიზაციას',
      'მხოლოდ იმ შემთხვევაში, როდესაც შეუძლებელია კომბერგ-ბალტინის პროტეზის გამოყენება'
    ],
    correct: 'ყველა შემთხვეაში'
  },
  {
    question: 'კომბერგ-ბალტინის პროტეზი საჭიროა:\n',
    answer: [
      'რენტგენულ სურათზე თვალშიგა უცხო სხეულის არსებობის გამოსარიცხად',
      'უცხო სხეულის რენტგენოლოკალიზაციისათვის',
      'კონიუნქტივასთან მისაკერებლად, ოპერაციის მსვლელობისას მინისებრი სხეულის გამოვარდნის პროფილაქტიკის მიზნით',
      'მაგნიტური სინჯების ჩასატარებლად'
    ],
    correct: 'უცხო სხეულის რენტგენოლოკალიზაციისათვის'
  },
  {
    question: 'ფოგტის მიხედვით უცხო სხეულების რენტგენოლოკალიზაციის\n' +
      'მეთოდიკა ხორციელდება:\n',
    answer: [
      'თვალის გამჭოლი ტრავმის მიღებიდან პირველ საათებში',
      'თვალის უკანა პოლუსზე ნამსხვრევების ლოკალიზაციის განსაზღვრის მიზნით',
      'სუსტად კონტრასტული უცხო სხეულების ლოკალიზაციისათვის',
      'ნამსხვრევების მოძრაობის უნარის განსაზღვრისათვის',
      'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
    ],
    correct: 'სუსტად კონტრასტული უცხო სხეულების ლოკალიზაციისათვის'
  },
  {
    question: 'თვალის ტრავმის დროს კომპიუტერული ტომოგრაფიას\n' +
      'რენტგენოლოგიურ მეთოდთან შედარებით აქვს შემდეგი უპირატესობა, ის\n' +
      'იძლევა შესაძლებლობას:\n',
    answer: [
      'განისაზღვროს უცხო სხეულის სიმკვრივე და ნამსხვრევის მდებარეობა თვალის გარსების მიმართ',
      'გამოირიცხოს მხედველობის ნერვის გაგლეჯა',
      'დახასიათდეს მინისებრ სხეულში ჩაქცეული სისხლის მოცულობა და პროცესის სტადია',
      'დახასიათდეს რეტრობულბური სივრცის მდგომარეობა',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: ' თვალის მეტალოზის კლინიკური სურათი შეიძლება განპირობებული\n' +
      'იყოს:1). თვალის კაკალში ჩაზრდილი უცხო სხეულით;2). მძიმე მეტალების\n' +
      'მარილებით ალიმენტალური მოწამვლით;3). მავნე წარმოებაში მუშაობის\n' +
      'თავისებურებებით;4). ჰემოფთალმიის დროს ჰემოლიზის შედეგებით;\n',
    answer: [
      'სწორია 1, 3',
      'სწორია 3, 4',
      'სწორია 1, 3',
      'სწორია 1, 4',
      'სწორია 2, 3'
    ],
    correct: 'სწორია 1, 3'
  },
  {
    question: ' ბროლში "მსეზუმზირას" ფიგურის არსებობა დამახასიათებელია:\n',
    answer: [
      'ქორიორეტინიტისათვის',
      'თვალის კაკლის სიდეროზისათვის',
      'ხალკოზისათვის',
      'რქოვანას დისტროფიული დაავადებებისათვის',
      'დიაბეტური კატარაქტისათვის'
    ],
    correct: 'ხალკოზისათვის'
  },
  {
    question: 'თვალის კაკლის სიდეროზი ხასიათდება:\n',
    answer: [
      'ნამსხვრების ირგვლივ ყავისფერი პიგმენტაციით',
      'წინა საკნის ნამის ოპალესცენციით',
      'ფერადი გარსის ფერის შეცვლით',
      'შლემის არხის მიდამოში პიგმენტის დალექვით და ბროლში ყავისფერი დანალექებით',
      'ყველა ჩამოთვლილით'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილით'
  },
  {
    question: 'მეტალოზის განსაზღვრის ყველაზე უტყუარი მეთოდი მის ადრეულ სტადიებზე არის:\n',
    answer: [
      'ბიომიკროსკოპია',
      'ენდოთელიური მიკროსკოპია',
      'ულტრაბგერითი ექოოფთალმოგრაფია',
      'გამოკვლევის ელექტროფიზიოლოგიური მეთოდი',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'გამოკვლევის ელექტროფიზიოლოგიური მეთოდი'
  },
  {
    question: 'ტრავმული ირიდოციკლიტის განვითარება შეიძლება აიხსნას:1).\n' +
      'ინფექციური პროცესებით; 2). უცხო სხეულის ჩაზრდის გამო ანთებითი\n' +
      'რეაქციით;3). ალერგიული აუტოიმუნური პროცესით;4). სწორია ყველა ჩამოთვლილი.\n',
    answer: [ 'სწორია 2, 3', 'სწორია 1, 2', 'სწორია 1, 3', 'სწორია 1, 2, 3' ],
    correct: 'სწორია 1, 2, 3'
  },
  {
    question: ' ტრავმული ირიდოციკლიტის სიმპტომებია:\n',
    answer: [
      'სინათლის შიში და ცრემლდენა',
      'პერიკორნეალური ინექცია',
      'თვალების მოძრაობის და პალპაციის დროს ციკლიტისმაგვარი მტკივნეულობა',
      'ოფთალმოტონუსის დარღვევა',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'ენდოფთალმიტის კარდინალური ნიშანი, რომელიც მას განასხვავებს\n' +
      'ტრავმული ირიდოციკლიტისაგან, არის:\n',
    answer: [
      'ჭრილობიანი თვალის მხედველობის სრული დაკარგვა',
      'ძლიერი ტკივილები თვალში და ჭრილობის მხარეს თავში',
      'ქუთუთოების და კონიუნქტივის ზომიერი შეშუპება',
      'თვალის ფსკერის რეფლექსის არ არსებობა ან გუგის არეში მოყვითალო რეფლექსი',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'პანოფთალმიტის განმასხვავებელი ნიშანები მისი ენდოფთალმიტთან\n' +
      'დიფერენციალური დიაგნოსტიკის დროს არის:1). ორგანიზმის საერთო\n' +
      'ინტოქსიკაცია; 2). ეგზოფთალმი;3). ქუთუთოების მკვეთრი ანთებითი\n' +
      'პროცესი, ქემოზი;4). ყველა ჩამოთვლილი.\n',
    answer: [ 'სწორია 3', 'სწორია 1, 2', 'სწორია 1, 2, 3', 'სწორია 1, 3' ],
    correct: 'სწორია 1, 2, 3'
  },
  {
    question: ' სმს-ველმა შეიძლება გამოიწვიოს:\n',
    answer: [
      'რქოვანას შეშუპება და ქემოზი',
      'ფერადი გარსის მოწყვეტა ფესვთან',
      'კატარაქტის განვითარება',
      'მინისებრი სხეულის შეჭმუხვნა',
      'ასეპტიკური უვეიტი'
    ],
    correct: 'კატარაქტის განვითარება'
  },
  {
    question: ' ენუკლეაციის შემდეგ იმპლანტატის სწორი მიკერების შემდეგ:\n',
    answer: [
      'ტაკვი უძრავია',
      'ტაკვის მოძრაობა შეზღუდულია',
      'ტაკმი მოძრაობს მთელი სისრუით',
      'თითოეულ შემთხვევაში ადგილი აქვს მისი მოძრაობის ინდივიდუალურ თავისებურებებს'
    ],
    correct: 'ტაკმი მოძრაობს მთელი სისრუით'
  },
  {
    question: 'თვალის კაკლის კონიუნქტივის ჭრილობისას ქირურგი ვალდებულია:\n',
    answer: [
      'დაადოს ნაკერები 5მმ-ზე მეტი ზომის კონიუნქტივის ჭრილობაზე',
      'მოახდინოს სკლერის რევიზია კონიუნქტივის ჭრილობის ზონაში',
      'გააკეთოს ანტიბიოტიკის ინექცია კონიუნქტივის ქვეშ',
      'ჩააწვეთოს მადეზინფიცირებელი წვეთები',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: ' თვალის კაკლის ნახვრეტი ჭრილობისას აუცილიებელია ჩატარდეს მკურნალობა:\n',
    answer: [
      'ამბულატორიულ პირობებში',
      'სპეციალიზირებულ ტრავმატოლოგიურ ცენტრში',
      'საერთო პროფილის სტაციონარში',
      'არ საჭიროებს არავითარ მკურნალობას'
    ],
    correct: 'სპეციალიზირებულ ტრავმატოლოგიურ ცენტრში'
  },
  {
    question: 'ამოცანა: ავადმყოფი 27 წლის. დაზგაზე მუშაობისას მიიღო დარტყმა\n' +
      'თავში, მარჯვენა თვალისა და გულ-მკერდში ასხლეტილი დეტალით.\n' +
      'ცნობიერება დაკარგულიჰქონდა 45 წთ-ის განმავლობაში. ჩივილებია: ძლიერი\n' +
      'თავის ტკივილი, სისუსტე, გულისრევა, ღებინება, სისხლიანი ნახველი\n' +
      'ტკივილი მარჯვენა თვალის მიდამოში. მხედველობის დაკარგვა.\n' +
      'ოფთალმოლოგიური სტატუსი: თვალშიგა წნევა პალპატორულად 2 ს-ს,\n' +
      'თვალის კაკლის შერეული ინექცია, სკლერის სუბკონიუნქტივური ნახეთქი\n' +
      'სიგრძით 4,5 მმ გარსების გამოვარდნით, სუბტოტალური ჰემოფთალმი.\n' +
      'ასეთი ავადმყოფის მკურნალობა საჭიროა ჩატარდეს:\n',
    answer: [
      'მრავალპროფილიან საავადმყოფოში, სადაც არის ოფთალმოტრავმატოლოგიური სამსახური',
      'სპეციალიზირებულ ოფთალმოტრავმატოლიგიურ ცენტრში',
      'ფართო პროფილის თვალის სტაციონარში',
      'ამბულატორიულ პირობებში',
      'არსებითი მნიშვნელობა არ აქვს'
    ],
    correct: 'მრავალპროფილიან საავადმყოფოში, სადაც არის ოფთალმოტრავმატოლოგიური სამსახური'
  },
  {
    question: 'გარსების გამოვარდნით მიმდინარე თვალის გამჭოლი ჭრილობისას\n' +
      'პირველადი დახმარება პოლიკლინიკისა და მედპუნქტში მდგომარეობს:\n',
    answer: [
      'გამოვარდნილი გარსების ჩასწორებაში',
      'გამოვარდნილი გარსების ამოკვეთასა და ჭრილობის ჰერმეტიზაციაში',
      'ნახვევის დადებასა და ოფთალმოტრავმატოლოგიურ ცენტრში სასწრაფო ტრანსპორტირებაში',
      'ექიმ-ოფთალმოტრავმატოლოგის კონსულტაციის ორგანიზებაში',
      'თითოეული შემთხვევაში გადაწყვეტილების მიღება ხდება ინდივიდუალურად'
    ],
    correct: 'ნახვევის დადებასა და ოფთალმოტრავმატოლოგიურ ცენტრში სასწრაფო ტრანსპორტირებაში'
  },
  {
    question: 'თვალის ნახვრეტი ჭრილობის მქონე ავადმყოფები არ საჭიროებენ ჭრილობის ქირურგიულ დამუშავებას\n',
    answer: [
      'ნორმალური თვალშიგა წნევის არსებობის დროს',
      'როცა რქოვანას ჭრილობა სიგრძივია, არა უმეტეს 2მმ-ის ზომის და ადაპტირებული კიდეები აქვს',
      'ბიომიკროსკოპიულად განსაზღვრული სკლერის 2მმ ზომის ჭრილობის შემთხვეაში',
      'ყველა ჩამოთბლლ შემთხვევაში'
    ],
    correct: 'როცა რქოვანას ჭრილობა სიგრძივია, არა უმეტეს 2მმ-ის ზომის და ადაპტირებული კიდეები აქვს'
  },
  {
    question: ' ენუკლეაციის დროს იმპლანტატის მიკერება ხდება:\n',
    answer: [
      'ზედა და ქვედა ირიბ კუნთებთან',
      'ზედა და ქვედა სწორ კუნთებთან',
      'შიგნითა და გარეთა სწორ კუნთებთან',
      'არ მიეკერება',
      'ოთხ სწორ კუნთთან'
    ],
    correct: 'ოთხ სწორ კუნთთან'
  },
  {
    question: 'რქოვანას ჭრილობა უნდა გაიკეროს:\n',
    answer: [
      'სუპრამიდული ძაფით 9.00',
      'სუპრამიდული ძაფით 10.00',
      'აბრეშუმის ძაფით 8.00',
      'სუპრამიდული ძაფით 8.00',
      'შეიძლება გამოყენებული იქნას ყველა ჩამოთბლილი მასალა'
    ],
    correct: 'შეიძლება გამოყენებული იქნას ყველა ჩამოთბლილი მასალა'
  },
  {
    question: 'სკლერის ჭრილობა იკერება:\n',
    answer: [
      'აბრეშუმის ძაფით 8.00',
      'სუპრამიდული ძაფით 10.00',
      'სუპრამიდული ძაფით 8.00',
      'ნებისმიერით ჩამოთვლილთაგან'
    ],
    correct: 'ნებისმიერით ჩამოთვლილთაგან'
  },
  {
    question: 'ბროლის მთლიანობის დარღვევით მიმდინარე რქოვანას გამჭოლი\nჭრილობებისას:\n',
    answer: [
      'აუცილებელია მოშორებულ იქნას ბროლის კაფსულის ნარჩენები',
      'ქირურგიული დამუშავებისას საჭიროა ბროლის ამოღება',
      'შეიძლება შემოვიფარგლოთ მხოლოდ წინა საკნიდან ბროლის მასების გამორეცხვით',
      'ბროლის ამოღება არ ხდება'
    ],
    correct: 'შეიძლება შემოვიფარგლოთ მხოლოდ წინა საკნიდან ბროლის მასების გამორეცხვით'
  },
  {
    question: 'მინისებრი სხეულის დაკარგული მოცულობა შეიძლება აღდგეს:\n',
    answer: [
      'ფიზიოლოგიური ხსნარით',
      'ქილონით',
      'გლუკოზის 5%-იანი ხსნარით',
      'ჟელატინის 10%-იანი ხსნარით',
      'ნებისმიერით ჩამოთვლილთაგან'
    ],
    correct: 'ნებისმიერით ჩამოთვლილთაგან'
  },
  {
    question: 'ამორჩევითი მეთოდი ენდოფთალმიტის მკურნალობისას არის:\n',
    answer: [
      'კონსერვატიული ტაქტიკა - ფართო სპექტრის ძლიერი ანტიბიოტიკების დანიშვნით',
      'ბროლის ექსტრაქცია',
      'ვიტრექტომია',
      'ვიტრეოლენსექტომია',
      'მინისებრი სხეულის გაწოვა'
    ],
    correct: 'ვიტრექტომია'
  },
  {
    question: 'ვიტრექტომიას ეწოდება უკანა დახურული, თუ:1). მინისებრი\n' +
      'სხეულის ამოკვეთა ხორციელდება თვალის კაკლის უკანა პოლუსზე;2).\n' +
      'მინისებრი სხეულის ამოკვეთა ხდება პირდაპირ ბროლის უკან;3). ოპერაცია\n' +
      'ხორციელდება წამწამოვანი სხეულის ბრტყელ ნაწილში გაკეთებული\n' +
      'განაკვეთიდან;\n',
    answer: [ 'სწორია 1, 2', 'სწორია 1, 2, 3', 'სწორია 1, 3', 'სწორია 2, 3' ],
correct: 'სწორია 1, 3'
  },
  {
    question: 'ენუკლეაციის მსვლელობისას იმპლანტატის მიკერება უკუნაჩვენებია:\n',
    answer: [
      'ბავშვებში',
      'ავადმყოფებში - თვალის გამჭოლი ჭრილობით',
      'ავადმყოფებში - თვალის კონტუზიით',
      'ავადმყოფებში - თვალის სიმსივნით',
      'ავადმყოფებში - საერთო სომატური დაავადებით'
    ],
    correct: 'ავადმყოფებში - თვალის სიმსივნით'
  },
  {
    question: 'ირიდოპლასტიკის ოპერაციის მიზანია:1). ფერადი გარსის\n' +
      'დაზიანებული უბნის ტროფიკა;2). დაზიანების ზონაში ინერვაცია;3).\n' +
      'მხედველობითი ფუნქციები და კოსმეტიკური ეფექტი;4). ყველა\n' +
      'ჩამოთვლილი.\n',
    answer: [
      'სწორია 1, 2, 3',
      'სწორია 3',
      'სწორია 2, 3',
      'სწორია 1',
      'სწორია 1, 2',
      'სწორია 1, 3'
    ],
    correct: 'სწორია 3'
  },
  {
    question: ' უცხო სხეულების ამოსაღებად განკუთვნილი ელექტრომაგნიტების\n' +
      'უპირატესობებია:\n',
    answer: [
      'მათი პორტატიულობა',
      'კვების წყაროსაგან დამოუკიდებლობა',
      'უცხო სხეულთან მიკვრის მაღალი ძალის მიღწევის შესაძლებლობა',
      'მათი მინიატურულობა',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'უცხო სხეულთან მიკვრის მაღალი ძალის მიღწევის შესაძლებლობა'
  },
  {
    question: 'უცხო სხეულების ამოსაღებად განკუთვნილი მუდმივი მაგნიტების\n' +
      'უპირატესობებია:\n',
    answer: [
      'მათი პორტატიულობა',
      'კვების წყაროსაგან დამოუკიდებლობა',
      'ნამსხვრევთან მიკვრის დიდი ძალა',
      'მათი მინიატურულობა',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: ' მაგნიტის გამოყენებით მიმდინარე გადაუდებელი ოპერაციის ჩვენებაა:\n',
    answer: [
      'თვალის უკანა პოლუსის გარსებში შეჭრილი მაგნიტური უცხო სხეულის არსებობა',
      'თვალბუდისშიგნითა უცხო სხეულის არსებობა',
      'მინისებრ სხეულში მცურავი მაგნიტური ნამსხვრების არსებობა',
      'ბროლის შუა შრეებში უცხო სხეულის არსებობა',
      'ყველა ჩამოთვლილ'
    ],
    correct: 'მინისებრ სხეულში მცურავი მაგნიტური ნამსხვრების არსებობა'
  },
  {
    question: 'უცხო სხეულის წინა საკანში ლოკალიზაციისას\n' +
      'ოფთალმოტრავმატოლოგის ტაქტიკა მოიცავს:\n',
    answer: [
      'უცხო სხეულის სასწრაფოდ ამოღებას',
      'სასწრაფო ამოღებას ექვემდებარება მხოლოდ ფერომაგნიტური ნამსხვრევი',
      'სასწრაფო ამოღებას ექვემდებარება მხოლოდ მეტალის უცხო სხეული',
      'მინის ნამსხვრევი არ საჭიროებს სასწრაფო ამოღებას'
    ],
    correct: 'უცხო სხეულის სასწრაფოდ ამოღებას'
  },
  {
    question: 'უცხო სხეულის შემომფარგლავი ხენჯი უმჯობესია:\n',
    answer: [
      'ამოვიღოთ ბასრი ხელსაწყოთი',
      'დავტოვოთ ის 2 დღე-ღამე',
      'ჩავატაროთ ლაზერკოაგულაცია',
   'ვუმკურნალოთ კონსერვატიულად',
      'თითოეულ შემთხვევაში გადავწყვიტოთ ინდივიდუალურად'
    ],
    correct: 'თითოეულ შემთხვევაში გადავწყვიტოთ ინდივიდუალურად'
  },
  {
    question: ' ენუკლეაციის აბსოლუტური ჩვენებაა:\n',
    answer: [
      'პირველად გამოვლენილი გლაუკომის მწვავე შეტევა',
      'ჰემოფთალმი - დიაბეტური ანგიორეთინოპათიით დაავადებულ თვალზე',
      'სიმპათიკურ ოფთალმიის განვითარების რისკი',
      'თვალის კაკლის გამჭოლი ნამსხვრევებიანი ჭრილობა',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'სიმპათიკურ ოფთალმიის განვითარების რისკი'
  },
  {
    question: 'მეტალოლოკალიზატორი:1). განსაზღვრავს თვალში უცხო სხეულის\n' +
      'არსებობას და ლოკალიზაციას;2). მიუთითებს შეუძლია თუ არა უცხო\n' +
      'სხეულის მაგნიტურ ველში გადაადგილება;3). მიუთითებს უცხო სხეულის\n' +
      'ზომაზე;4). წარმოადგენს უცხო სხეულის ამოღების საშუალებას;\n',
    answer: [
      'სწორია 1, 2',
      'სწორია 2, 3',
      'სწორია 1, 4',
      'სწორია 3, 4',
      'სწორია 2, 4',
      'სწორია 1, 3'
    ],
    correct: 'სწორია 1, 2'
  },
  {
    question: 'თვალის უკანა პოლუსის გარსებში ჩართული უცხო სხეული:\n',
    answer: [
      'ექვემდებარება სასწრაფო ამოღებას დიასკლერულად',
      'საჭიროებს მოცდას',
      'საჭიროებს ლაზერით ბარაჟირებას კაფსულის შექმნის მიზნით',
      'სასწრაფოდ უნდა იქნას ამოღებული ტრანსვიტრეალურად',
      'საჭიროებს ინდივიდუალურ მიდგომას'
    ],
    correct: 'საჭიროებს ინდივიდუალურ მიდგომას'
  },
  {
    question: ' თვალის კაკლის გამჭოლი ჭრილობისას ანტიბიოტიკები ინიშნება:\n',
    answer: [
      'კლინიკურად გამოვლენილი ინფექციური დაზიანების შემთხვევაში',
      'ყველა შემთხვევაში',
      'მხოლოდ თვალშიგა ნამსხვრევების ჩანერგვისას',
      'ბროლის დაზიანებისას'
    ],
    correct: 'ყველა შემთხვევაში'
  },
  {
    question: ' რქოვანას ფართო გამჭოლი ჭრილობისას,როდესაც დაზიანებულია\n' +
      'ეპითელიუმის დიდი ნაწილი, კორტიკოსტეროიდების გამოყენება შეზღუდულია:\n',
    answer: [
      'პრეპარატების ინდივიდუალური აუტანლობის შემთხვევაში',
      'თვალშიგა წნევის შესაძლო მომატებისას',
      'რეპარაციის შენელებისას',
      'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი სწორია'
  },
  {
    question: 'პირველადი ენუკლეაცია პირველადი ქირურგიული დამუშავების დროს ტარდება:\n',
    answer: [
      'სიმპატიკური ანთების თავიდან ასაცილებლად',
      'თვალის კაკლის დაშლის დროს, დაზიანებული თვალის ნორმალური ანატომიის აღდგენის შეუძლებლობის შემთხვევაში',
      'არ უნდა ჩატარდეს',
      'სისხლის დენის გასაჩერებლად'
    ],
    correct: 'თვალის კაკლის დაშლის დროს, დაზიანებული თვალის ნორმალური ანატომიის აღდგენის შეუძლებლობის შემთხვევაში'
  },
  {
    question: 'ტრავმის დროს თვალის კაკლის სუბატროფია შეიძლება განპირობებული იყოს:\n',
    answer: [
      'ბაღურას ან ცილიარული სხეულის ჩამოცლით',
      'შვარტების წარმოქმნის გამო თვალის შეჭმუხვნა-დანაოჭებით',
      'ნაწიბუროვანი დეფორმაციით',
      'ჭრილობის მიდამოში ფილტრაციით',
      'ყველა ჩამოთვლილით'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილით'
  },
  {
    question: 'უნითიოლის 5% ხსნარი ოფთალმოლოგიაში შეიძლება გამოყენებული იქნას სამკურნალოდ:\n',
    answer: [
      'სისხლჩაქცევების',
      'მეორადი ჰიპერტენზიის',
      'თვალის ჰიპოტონიის',
      'მეტალოზის',
      'რქოვანას პათოლოგიის'
    ],
    correct: 'მეტალოზის'
  },
  {
    question: 'ბროლის გადაადგილება წინა საკანში საჭიროებს:1). კონსერვატიულ\n' +
      'მკურნალობას; 2). ქირურგლიულ მკურნალობას;3). დინამიკურ დაკვირვებას;\n',
    answer: [
      'სწორია 1, 3',
      'სწორია 1',
      'სწორია 1, 2',
      'სწორია 2',
      'სწორია 3'
    ],
    correct: 'სწორია 2'
  },
  {
    question: 'მეთილის სპირტით მოწამვლა იწვევს:\n',
    answer: [
      'რქოვანა გარსის დისტროფიის განვითარებას',
      'კატარაქტას',
      'უვეიტს',
      'ბადურას ჩამოცლას',
      'მხედველობის ნერვის ატროფიას'
    ],
    correct: 'მხედველობის ნერვის ატროფიას'
  },
  {
    question: 'თავისა და ქუთუთოების დამწვრობის მკურნალობისას დიდი მნიშვნელობა აქვს:\n',
    answer: [
      'დაზიანების ხარისხის შეფასებას',
      'შეხორცების სტიმულაციას და გართულებების თავიდან აცილებას',
      'ინფექციის პროფილაქტიკას',
      'კონტრაქტურის მინიმუმამდე დაყვანას',
      'ყველა ჩამოთვლილს'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილს'
  },
  {
    question: 'ქიმიური დამწვრობისას თვალის სტრუქტურების დაზიანების ხარისხი:\n',
    answer: [
      'ტუტეთი დამწვრობისას მაღალია მჟავათი დამწვრობისთან შედარებით',
      'მჟავათი დამწვრობისას უფრო მაღალი',
      'შორეული შედეგების მიხედვით თითქმის ერთნაირია',
      'ქიმიური დამწვრობა ნაკლებ საშიშია, ვიდრე თერმული'
    ],
    correct: 'ტუტეთი დამწვრობისას მაღალია მჟავათი დამწვრობისთან შედარებით'
  },
  {
    question: ' ავადმყოფის რქოვანას და კონიუნქტივის II ხარისხის დამწვრობით უნდა იმკურნალოს:\n',
    answer: [
      'ოკულისტთან ამბულატორიულად',
      'სტაციონარის პირობებში',
      'ამბულატორიულად - ფიზიოთერაპიის გამოყენებით',
      'შესაძლებელია ნებისმიერი ვარიანტი'
    ],
    correct: 'სტაციონარის პირობებში'
  },
  {
    question: ' ულტრაიისფერი გამოსხივებისას პირველ რიგში ზარალდება;\n',
    answer: [
      'თვალი კარგად იტანს ულტრაიისფერ გამოსხივებას',
      'კონიუნქტივა და რქოვანა',
      'ფერადი გარსი',
      'ბროლი',
      'ბადურა'
    ],
    correct: 'კონიუნქტივა და რქოვანა'
  },
  {
    question: 'თვალის ქიმიური დამწვრობისას პირველი დახმარებაა:\n',
    answer: [
      'ინტენსიური გამორეცხვა',
      'ზედაპირული საანესთეზიო საშუალებების დანიშვნა',
      'ანტიბიოტიკების გამოყენება',
      'სტეროიდების გამოყენება',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'ქუთუთოების კანის დამწვრობის მკურნალობა მოიცავს:\n',
    answer: [
      'კანის მკვდარი უბნების მოშორებას და კანის გადანერგვას',
      'გაუტკლივარების საშუალებების გამოყენებას',
      'ანტისეპტიკური ან ანტიბიოტიკების მალამოების გამოყენებას',
      'ყველა ჩამოთვლილს'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილს'
  },
  {
    question: `რომელი რისკ-ფაქტორები განაპირობებენ თვალის კაკლის გამჭოლი
    ჭრილობის გართულებას ჩირქოვანი ინფექციით: 1) ჰიფემა, ჰემოფთალმი; 2)
    რქიოვანას გამჭოლი ჭრილობა; 3) ტრავმის მიღებიდან პირველად
    ქირურგიული დამუშავებამდე 24 სთ-ზე მეტი; 4) გამჭოლი ჭილობის სიგრძე
    3 მმ-ზე მეტი; 5) გვიანი ანტიბიოტიკოთერაპიის დაწყება`,
    answer: [
      '1;2;3',
      '1;3',
      '2;3;4;5',
      '1;2;3;4;5',
      '3;4;5'      
    ],
    correct: '2;3;4;5'
  },
  {
    question: `რომელი რისკ-ფაქტორები უწყობენ ხელს კატარაქტის ექსტრაქციის დროს
    პოსტოპერაციოული ბაქტერიული ენდოფტალმის განვითარებას: 1)
    პოსტოპერაციული ჭრილობების აირგაუმტარებლობა; 2) განაკვეთის ფორმა
    სიგრძე; 3) მინისებრი სხეულის გამოვარდნა; 4) ირიგაციული ხსნარის
    ინფიცირება; 5) გადანერგილი ხელოვნური ბროლის ინფიცირება`,
    answer: [
      '1;3;4;5',
      '1;2;3;4;5',
      '3;4;5',
      '4;5'
    ],
    correct: '1;3;4;5'
  },
  {
    question: ` თვალის კაკლის გამჭოლი ჭრილობების ჩირქოვანი გართულებები
    მიმდინარეობს შემდეგი ფორმებით: 1) პანოფთალმიტი; 2) ენდოფთალმიტი;
    3) ჩირქოვანი კონიუნქტივიტი; 4) ჩირქოვანი კერატიტი; 5) ჰიპოპიონი
    ირიდოციკლიტი; 6) ქორიორეტინიტი`,
    answer: [
      '1;2;4;6',
      '1;2;3;4',
      '4;5;6',
      '1;2;4;5',
      '1;2;3;4;5;6'
    ],
    correct: '1;2;4;5'
  },
  {
    question: `რომელი კლინიკური სიმპტომები ახასიათებს ინფექციის განვითარებას,
    თვალის კაკლის გამჭოლი ჭრილობის დროს:`,
    answer: [
      'ჰიფემის მომატება',
      'სწრაფი, (რამდენიმე საათის განმავლობაში), მზარდი თვალის ანტებითი ნიშნების მომატება',
      'თვალის კაკლის გარსების გამოვარდნა, ჩაჭედვა',
      'ჭრილობის კიდეების ადაპტაციის არარსებობა',
      'არათანაბარი წინა საკანი'
    ],
    correct: 'სწრაფი, (რამდენიმე საათის განმავლობაში), მზარდი თვალის ანტებითი ნიშნების მომატება'
  },
  {
    question: `მიღებული ტრავმის ან გეგმიური ქირურგიული ჩარევის შემდეგ,
    რომელი კლინიკური სიმპტომები ახასიათებს ენდოფთალმიტის განვითარებას:
    1) მხედველობის სიმახვილის დაქვეიტება სახის წინ თითების თვალამდე; 2)
    ტკივილი და სინათლის შიში; 3) ვიწრო წინა საკანი; 4) რქოვანის შეშუპება
    და წინა საკნის ნამის ოპალესცენცია; 5) მინისებრი სხეულის გამჭვირვალობის
    დაქვეითება`,
    answer: [
      '1;2;3;4',
      '3;4;5',
      '2;3;4;5',
      '1;2;4;5'
    ],
    correct: '1;2;4;5'
  },
  {
    question: `რა ღონისძიებებია რეკომენდირებული ენდოფთალმიტის განვითარების
    დროს: 1) ანტიბიოტიკების ინტრავენური შეყვანა;2) ნაცხის ბიომიკროსკოპია
    გრამის მიხედვით; 3) ვიტრეოტომია; 4) წინა საკნის და მინისებრი სხეულის
    პუნქცია და ასპირაცია ბაქტერიული ფლორის იდენტიფიკაციის და
    ანტიბიოტიკოთერაპიის მიმართ მგრძნობელობის დადგენის მიზნით`,
    answer: [
      4, '2;4', '1;3', '1;2;3;4'
    ],
    correct: '1;2;3;4'
  },
  {
    question: `დექსამეტაზონის რა რაოდენობაა არატოქსიური ინტრავიტრეალური
    შეყვანისთვის`,
    answer: [
      `400 მლგ`, '500 მლგ', '600 მლგ', '700 მლგ'
    ],
    correct: '400 მლგ'
  },
  {
    question: `გენტამიცინის რა რაოდენობაა არატოქსიური ინტრავიტრეალური შეყვანისთვის`,
    answer: [
      '0,1 მლგ',
      '0,2 მლგ',
      '0,3 მლგ',
      '0,4 მლგ'
    ],
    correct: '0,1 მლგ'
  },
  {
    question: ` რა ახასიათებს თვალის კაკლის I ხარისხის თერმულ დამწვრობას: 1)
    ქუთუთოს კანის ჰიპერემია და შესივება; 2) დესცემენტის გარსის ნაოჭები;
    3) ლორწოვანი გარსის ჰიპერემია; 4) რქოვანას ზედსაპირული ეროზია`,
    answer: [
      '1;2',
      '2;3;4',
      '1;2;3;4',
      '1;3;4',
    ],
    correct: '1;2'
  },
  {
    question: `რა არის დამახასიათებელი III ხარისხის თვალის კაკლის
    დამწვრობისათვის: 1) ქუთუთოების კანის ეპიდერმისის და უფრო ღრმად
    მდებარე შრეების ნეკროზი; 2) კონიუნქტივიტის ფერმკრთალობა და
    ნეკროზი; 3) რქოვანის ეპითელიუმისა და სტრომის პერიფერიული ნაწილების
    ნეკროზი; 4) გაუმჭირვალე რქოვანა; 5) სკლერის გაშიშვლება და
    ნაწილობრივი ნეკროზი`,
    answer: [
      '1;2;3;4',
      '2;3;4',
      '1;2;3;5',
      '3;4;5'
    ],
    correct: '1;2;3;4'
  },
  {
    question: `რა ახასიათებს IV ხარისხის დამწვრობას: კონიუნქტივის სკლეროზი; 2)
    სკლერის დადნობა სისხლძარღვოვან გარსამდე; 3) რქოვანის ყველა შრის
    დაზიანება, ფერადი გარსის დეპიგმენტაცია და წინა საკანის ნამის შემღვრევა;
    4) ირიდოციკლიტი, კატარაქტა, მეორადი გლაუკომა`,
    answer: [
      '2;4',
      '2;3;4',
      '1;3',
      '1;2;3;4'
    ],
    correct: '1;2;3;4'
  },
  {
    question: `რა ატრავმატულ ძაფებს ხმარობენ რქოვანას ჭრილობის
    დასამუშავებლად: 1) 6/00; 2) 7/00; 3) 8/00; 4) 9/00; 5) 10/00`,
    answer: [
      '1;2',
      '1;2;3;4;5',
      '3;4',
      '4;5'
    ],
    correct: '4;5'
  },
  {
    question: `კლლინიკური სიმპტომები, რომლებიც ადასტურებენ თვალის კაკლის
    გამჭოლ ჭრილობას, წარმოადგენენ: 1) ფართე გუგა; 2) ჰიფემა; 3)
    რქოვანის გამჭოლი ჭრილობა; 4) თვალშიდა უცხო სხეული; 5) ბროლის
    ქვეღრძობა`,
    answer: [
      '1;2;5',
      '3;4;5',
      '1;2;3;4;5',
      '3;4'
    ],
    correct: '3;4'
  },
  {
    question: `როდის არის რეკომენდირებული ხელოვნური ბროლის გადანერგვა
    რქოვანის ჭრილობის დამუშავებისას`,
    answer: [
      'ბროლის მასის გამოსვლისას წინა საკანში',
      'არაინფიცირებული რქოვანას ჭრილობის დროს',
      'მეორადი გლაუკომა'
    ],
    correct: 'არაინფიცირებული რქოვანას ჭრილობის დროს'
  },
  {
    question: `რომელი გამოკვლევის მეთოდები გვაძლევენ საშუალებას დავაზუსტოთ
    თვალშიდა უცხო სხეულის ლოკალიზაცია: 1) რენტგენოგრაფია კომბერგბალადინის მიხედვით; 2) უჩონჩხო რენტგენოგრაფია ფოგტის მიხედვით; 3)
    პერიმეტრია; 4) კომპიუტერული ტომოგრაფია; 5) დიაფონოსკოპია; 6) A-B
    სკანირება`,
    answer: [
      '1;2;3;4;5;6',
      '1;2;5;6',
      '1;6',
      '1;2;4;5;6'
    ],
    correct: '1;2;4;5;6'
  },
  {
    question: `რა ვლინდება თვალის ხალოზის დროს: 1) მოყვითალო მომწვანო
    შემღვრევები ბროლში; 2) ყავისფერი პიგმენტის დაგროვება ბროლის
    კაფსულის ქვეშ; 3) ირიდოციკლიტი, მეორადი გლაუკომა; 4) მონაცრისფრომომწვანო ფერის მარცვლების არსებობა რქოვანაში`,
    answer: [
      '1;2;3;4',
      '1;3;4',
      '1;4',
      '1;2;4'
    ],
    correct: '1;3;4'
  },
  {
    question: ` რა ვლინდება თვალის სიდეროზის დროს: 1) ფერადი გარსის
    ჟანგისფერი შეფერილობა; 2) ყავისფერი პიგმენტის დაგროვება ბროლის
    კაფსულის ქვეშ; 3) მონაცრისფრო-მომწვანო მარცვლების დაგროვება მინისებრ
    სხეულში; 4) მხედველობის სიმახვილის დაქვეიტება და მხედველობის ველის
    შევიწროვება; 5) ტოქსიკური რეტინოპათია და ნეირორეტინოპათია`,
    answer: [
      '1;2',
      '1;2;3;4',
      '1;2;4;5',
      '1;2;3;4;5'
    ],
    correct: '1;2;4;5'
  },
  {
    question: `რა კლინიკური სიმპტომებია დამახასიათებელი ორბიტის კედლის
    დაზიანების შემთხვევაში: 1) ეგზოფთალმი; 2) ენოფთალმი; 3) სიელმე; 4)
    დიპლოპია; 5) კრეპიტაცია`,
    answer: [
      '1;2;3;4;5',
      '1;3;5',
      '1;2;4;5',
      '2;3;4;5'
    ],
    correct: '1;2;4;5'
  },
  {
    question: `დროის რომელ ვადაშია რეკომენდირებული ვიტრექტომიის ჩატარება
    ტრავმული ჰემოფთამის დროს`,
    answer: [
      'ერთ ეტაპად, პირველადი ქირურგიული დამუშავების დროს',
      'პირველადი ქირურგიული დამუშავებიდან 2 კვირის განმავლობაში',
      'პირველადი ქირურგიული დამუშავებიდან 4 კვირის განმავლობაში',
      'პირველადი ქირურგიული დამუშავებიდან 2 თვის განმავლობაში'
    ],
    correct: 'პირველადი ქირურგიული დამუშავებიდან 2 კვირის განმავლობაში'
  },
  {
    question: `რომელი ქირურგიული მეთოდები გვაძლევენ საშუალებას ავიცილოთ
    ბადურის ჩამოცლის რისკი სკლერალური ჭრილობების დროს: 1)
    ექსტრასკლერული პლომბირება; 2) წრიული ცირკლიაჟი; 3) ჭრილობის
    კიდეების დიათერმია ან კრიოპექსია; 4) ინტენსიური ანტიბიოტიკოთერაპია`,
    answer: [
      '1;3',
      '2;3',
      '3;4',
      '1;2'
    ],
    correct: '1;2'
  },
  {
    question: `ტრავმული ჰიპოტენზიის მიზეზები შეიძლება იყოს: 1) თვალის
    ჰერმეტიზაციის დარღვევა; 2) გუგის ბლოკადა ფერადი გარსით; 3)
    ანირიდია; 4) პოსტკონტუზიური ციკლოდიალიზი; 5) ცილიარული სხეულის
    დისფუნქცია; 6) ბადურის ჩამოცლა`,
    answer: [
      '1;2',
      '3;4;5;6',
      '4;5;6',
      '1;5;6',
      '1;4;5;6',
      '2;3;4'
    ],
    correct: '1;4;5;6'
  },
  {
    question: `თვალის მაწვავე ჰიპოტონიის კლინიკური გამოვლინებებია: 1) რქოვანა
    გარსის შეშუპება და შემღვრევა; 2) სიელმე; 3) წყალწყალა ნამსის და
    მინისებრი სხეულის შემღვრევა; 4) მაკულოპათია; 5) ბადურა გარსის
    შეშუპება და ნაოჭები; 6) მხედველობის ნერვის დისკის შეშუპება; 7)
    "მშრალი" თვალის სინდრომი`,
    answer: [
      '1;2;3;4;6;7',
      '2;3;4;5',
      '1;3;4;5;6',
      '1;2;3;4;5;6;7'
    ],
    correct: '1;3;4;5;6'
  },
  {
    question: `ქუთუთოების განვითარების ანომალიებია:`,
    answer: [
      'ანკილობლეფარინი',
      'ქუთუთოების კოლობომა და შებრუნება',
      'ეპიკანტუსი',
      'პტოზი',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: `ქუთუთოების თანდაყოლილ ცვლილებებს, რომლებიც ახალშობილებში
    ოპერაციას საჭიროებენ, მიეკუთვნება ყველა ჩამოთვლილი, გარდა:`,
    answer: [
      'ქუთუთოების კოლობომის',
      'ანკილობლეფარონის',
      'ქუთუთოების შებრუნების',
      'ეპიკანტუსის'
    ],
    correct: 'ეპიკანტუსის'
  },
  {
    question: 'თუ არ გაკეთდა ქუთუთოების შებრუნების და კოლობომის ოპერაცია,\n' +
      'შეიძლება განვითარდეს:1). კერატიტი; 2). რქოვანას წყლული;3). რქოვანას\n' +
      'ლიბრი; 4). ყველა ჩამოთვლილი;\n',
    answer: [ 'სწორია 1, 3', 'სწორია 2', 'სწორია 1, 2, 3', 'სწორია 2, 3' ],
    correct: 'სწორია 1, 2, 3'
  },
  {
    question: 'სახის ნერვის დამბლის დროს ადგილი აქვს:1) ლაგოფთალმს\n' +
      '(კურდღლის თვალი); 2) დისტროფიულ კერატიტს;3) პტოზს; 4) ყველა\n' +
      'ჩამოთვლილს;\n',
    answer: [ 'სწორია 1, 3', 'სწორია 2, 3', 'სწორია 1, 2', 'სწორია 1, 2, 3' ],
    correct: 'სწორია 1, 2'
  },
  {
    question: 'საცრემლე ჯირკვლის ანთება შეიძლება განვითარდეს, როგორც\nგართულება:\n',
    answer: [
      'წითელას',
      'ქუნთრუშის',
      'პაროტიტის',
      'ანგინის და გრიპის',
      'ყველა ჩამოთვლილის'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილის'
  },
  {
    question: 'ახალშობილებში დაკრიოცისტიტის კარდინალური ნიშნებია ყველა\n' +
      'ჩამოთვლილი, გარდა:\n',
    answer: [
      'სინათლის შიშის',
      'ცრემლის შეგუბების',
      'ცრემლდენის',
      'საცრემლე პარკის მიდამოში ზეწოლისას საცრემლე წერტილებიდან ლორწოვანი და ჩირქოვანი გამონადენის'
    ],
    correct: 'სინათლის შიშის'
  },
  {
    question: 'ტრიქიაზის ნიშნებია:1). ბლეფაროსპაზმი; 2). ცრემლდენა; 3).\n' +
      'თვალის მხარეს წამწამების ზრდა;4). ყველა ჩამოთვლილი;\n',
    answer: [ 'სწორია 1, 3', 'სწორია 2, 3', 'სწორია 1, 2', 'სწორია 1, 2, 3' ],
    correct: 'სწორია 1, 2, 3'
  },
  {
    question: 'ტრიქიაზის მკურნალობის მეთოდებია:\n',
    answer: [
      'წამწამების ამოღება (მოშორება)',
      'პლასტიკური ოპერაცია',
      'ერთიც და მეორეც'
    ],
    correct: 'ერთიც და მეორეც'
  },
  {
    question: ' ახალშობილთა არანამკურნალები დაკრიოცისტის გართულებებია:1).\n' +
      'საცრემლე პარკის ფლეგმონა;2). საცრემლე პარკის ნაჩვრეტების\n' +
      '(ფისტულების) წარმოქმნა;3). ორბიტის ფლეგმონა;\n',
    answer: [
      'სწორია 1, 3',
      'სწორია 2, 3',
      'სწორია 1, 2',
      'სწორია 1',
      'სწორია 3'
    ],
    correct: 'სწორია 1, 2'
  },
  {
    question: ' გამოკვლევებს, რომლებიც მიუთითებენ ცრემლგამტარ გზებში ცრემლის\n' +
      'გატარების შეფერხების ლოკალიზაციაზე, მიეკუთვნება ყველა ჩამოთვლილი, გარდა:\n',
    answer: [
      'კონტრასტული ნივთიერებებით ღრუს სინჯის',
      'კონტრასტული ნივთიერებებით ცხვირ-საცრემლე სინჯის',
      'კონტრასტული ნივთიერებებით ცრემლგამტარი გზების რენტგენოგრაფიის',
      'ორბიტის მიმოხილვითი რენტგენოგრაფიის'
    ],
    correct: 'ორბიტის მიმოხილვითი რენტგენოგრაფიის'
  },
  {
    question: 'ბავშვების თანდაყოლილი დაკრიოცისტიტის მკურნალობის მეთოდებია\n' +
      'ყველა ჩამოთვლილი, გარდა:\n',
    answer: [
      'საცრემლე აპკის ზემოდან ქვემოთ ბიძგისებრი მასაჟის',
      'საცრემლე გზების ჭავლის ქვეშ გამორეცხვის',
      'ცხვირ-საცრემლე ღრუს ზონდირების, საცრემლე პარკის ექსტირპაციის',
      'დაკრიოცისტორინოსტომიის'
    ],
    correct: 'დაკრიოცისტორინოსტომიის'
  },
  {
    question: 'ბავშვებში ქუთუთოების კეთილთვისებიან სიმსივნეებს, რომლებიც\n' +
      'საჭიროებენ ოპერაციას სიცოცხლის პირველსავე წელში, მიეკუთვნება:1).\n' +
      'ჰემანგიომა; 2). ლიმფანგიომა; 3). ლიპოდერმოიდი;4). ყველა\n' +
      'ჩამოთვლილი;\n',
    answer: [ 'სწორია 1, 3', 'სწორია 2, 3', 'სწორია 1, 2, 3', 'სწორია 1, 2' ],
    correct: 'სწორია 1, 2'
  },
  {
    question: 'ზედა ქუთუთოს პტოზის სიმპტომებია:1). ზედა ქუთუთოთი გუგის\n' +
      'მიდამოს დაფარვა;2). ზედა ქუთუთოს სრული ან თითქმის სრული\n' +
      'უძრაობა;3). თვალის ნაპრალის შევიწროება;4). ყველა ჩამოთვლილი;\n',
    answer: [ 'სწორია 1, 2, 3', 'სწორია 2, 3', 'სწორია 1, 3', 'სწორია 1, 2' ],
    correct: 'სწორია 1, 2, 3'
  },
  {
    question: 'სრული ან თითქმის სრული ცალმხრივი პტოზის შესაძლო\n' +
      'გართულებებია:1). ამბლიოპია; 2). სიელმე; 3). მხედველობის ნერვის\n' +
      'ატროფია;4). ყველა ჩამოთვლილი;\n',
    answer: [ 'სწორია 1, 2', 'სწორია 1, 2, 3', 'სწორია 2, 3', 'სწორია 1' ],
    correct: 'სწორია 1, 2'
  },
  {
    question: 'თანდაყოლილი სიფილისისას მიმდინარე კერატიტის ნიშნებია:\n',
    answer: [
      'რქოვანას ორმხრივი დიფუზიური შემღვრევა',
      'დაწყლულების არარსებობა',
      'დაავადების ციკლურობა',
      'რქოვანაში ღრმა სისხლძარღვები',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'პანუსის არსებობა დამახასითებელია:1). ტრაქომისათვის; 2).\n' +
      'ტუბერკულოზურ-ალერგიული კერატოკონიუნქტივისათვის;3). ღრმა\n' +
      'ტუბერკულოზური კერატიტიოსათვის;4). თანდაყოლილი სიფილისური კერატიტისათვის;\n',
    answer: [
      'სწორია 2, 4',
      'სწორია 1, 3',
      'სწორია 1, 2',
      'სწორია 3, 4',
      'სწორია 2, 3',
      'სწორია 1, 4'
    ],
    correct: 'სწორია 1, 2'
  },
  {
    question: 'სტილის დაავადებისას თვალის რქოვანას გარსის ცვლილებები\n' +
      'ხასიათდება:1). რქოვანას ლოკალური შემღვრევებით;2). რქოვანას\n' +
      'დისტროფიული ზონარისებური შემღვრევით;3). რქოვანას ღრმა შემღვრევით;\n',
    answer: [ 'სწორია 1, 2', 'სწორია 2, 3', 'სწორია 2', 'სწორია 1, 2, 3' ],
    correct: 'სწორია 2'
  },
  {
    question: 'სკლერიტი აღინიშნება ბავშვების შემდეგი ზოგადი დაავადებების\n' +
      'დროს:1). ტუბერკულოზი; 2). რევმატიზმი; 3). სიელმე;4). ყველა\n' +
      'ჩამოთვლილი;\n',
    answer: [ 'სწორია 1, 3', 'სწორია 2, 3', 'სწორია 1, 2, 3', 'სწორია 1, 2' ],
    correct: 'სწორია 1, 2'
  },
  {
    question: 'ბავშვთა ინფექციებს, რომელთა გართულება შეიძლება იყოს კერატიტი,\n' +
      'მიეკუთვნება:1). ადენოვირუსული ინფექცია; 2). ჩუტყვავილა; 3).\n' +
      'წითელა;4). ყველა ჩამოთვლილი;\n',
    answer: [ 'სწორია 1, 3', 'სწორია 2, 3', 'სწორია 1, 2', 'სწორია 1, 2, 3' ],
    correct: 'სწორია 1, 2, 3'
  },
  {
    question: 'ბავშვებში შესაძლებელია რქოვანა გარსის შემდეგი თანდაყოლილი\nანომალიები:\n',
    answer: [
      'კერატოკონუსი',
      'მიკროკორნეა',
      'კერატოგლობუსი',
      'მაკროკორნეა',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'ფერადი გარსის ანომალიებს მიეკუთვნება:\n',
    answer: [
      'ანირიდია და პოლიკორია',
      'კორექტოპია',
      'ფერადი გარსის კოლობომა',
      'ნარჩენი გუგოვანი მემბრანა',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: ' ფერადი გარსის თანდაყოლილი კოლობომა შეძენილისაგან განხსვავდება იმით, რომ:\n',
    answer: [
      'გუგის სფინქტერი შენარჩუნებულია შეძენილი კოლობომისას',
      'გუგის სფინქტერი შენარჩუნებულია თანდაყოლილი კოლობომისას',
      'გუგის სფინქტერი შენარჩუნებულია კოლობომის ამ სახეების დროს'
    ],
    correct: 'გუგის სფინქტერი შენარჩუნებულია თანდაყოლილი კოლობომისას'
  },
  {
    question: ' თანდაყოლილი კატარაქტის წარმოქმნას შეიძლება ხელი შეუწყოს ისეთმა\n' +
      'დაავადებებმა ორსულობის დროს, როგორიცაა:1). წითურა; 2).\n' +
      'ტოქსოპლაზმოზი; 3). გრიპი;4). ციტომეგალოვირუსული ინფექცია;\n',
    answer: [
      'სწორია 3, 4',
      'სწორია 1, 4',
      'სწორია 2, 3',
      'სწორია 1, 2',
      'სწორია 2, 4',
      'სწორია 1, 3'
    ],
    correct: 'სწორია 1, 2'
  },
  {
    question: 'წარმოშობის მიხედვით შესაძლებელია თანდაყოლილი კატარაქტის\n' +
      'შემდეგი სახეები:1). მემკვიდრეობითი; 2). მუცლადყოფნის პერიოდში\n' +
      'განვითარებული;3). მოერადი; 4). ყველა ჩამოთვლილი\n',
    answer: [ 'სწორია 1, 2', 'სწორია 1, 3', 'სწორია 2, 3', 'სწორია 1, 2, 3' ],
    correct: 'სწორია 1, 2'
  },
  {
    question: 'ბავშვებში კატარაქტის შესაძლო გართულებები შეიძლება იყოს:1).\n' +
      'ნისტაგმი; 2). ამბლიოპია; 3). სიელმე;4). ყველა ჩამოთვლილი;\n',
    answer: [ 'სწორია 2, 3', 'სწორია 1, 2, 3', 'სწორია 1, 3', 'სწორია 1, 2' ],
    correct: 'სწორია 1, 2, 3'
  },
  {
    question: 'კლინიკური ფორმის მიხედვით თანდაყოლილი კატარაქტა შეიძლება იყოს:\n',
    answer: [
      'დიფუზური',
      'აპკისებური',
      'პოლიმორფული',
      'შრეობრივი',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: ' თანდაყოლილი კატარაქიტის დროს ლოკალიზაციის მიხედვით განასხვავებენ:\n',
    answer: [
      'პოლარულ შემღვრევებს',
      'ბირთვულ შემღვრევებს',
      'ზონულურ შემღვრევებს',
      'გვირგვინოვან შემღვრევებს',
      'ყველა ჩამოთვლილს'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილს'
  },
  {
    question: ' თანდაყოლილი გლაუკომის კარდინალური ნიშნებია:\n',
    answer: [
      'რქოვანას და თვალის კაკლის გადიდება',
      'წინა საკნის გაღრმავება',
      'გუგის გაფართოება, სინათლეზე გუგის რეაქციის შენელება',
      'თვალშიგა წნევის მომატება',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'ახალშობილებში გლაუკომის ადრეული ნიშნებია:\n',
    answer: [
      'თვალის კაკლის შეგუგებითი ინექცია',
      'რქოვანას შეშუპება',
      'დესცემეტის შრის ნაოჭები და ნახეთქები',
      'რქოვანა გარსის ინტერმიტიული შემღვრევა',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: ' თანდაყოლილი გლაუკომებისას წინა საკნის კუთხეში შესაძლო\n' +
      'ცვლილებებია:1). გაუწოვი მეზოდერმული ქსოვილი; 2). შლემის არხის\n' +
      'ობლიტერაცია;3). კუთხის ფილტრაციული ზონის განუვითარებლობა;4).\n' +
      'ყველა ჩამოთვლილი;\n',
    answer: [ 'სწორია 2, 3', 'სწორია 1, 2', 'სწორია 1, 2, 3', 'სწორია 1, 3' ],
    correct: 'სწორია 1, 2, 3'
  },
  {
    question: ' ბადურას პიგმენტური დეგენერაციისათვის დამახასიათებელია ყველა\n' +
      'ჩამოთვლილი, გარდა:\n',
    answer: [
      'ძვლის სხეულაკების მსგავსი პიგმენტური გროვები ბადურაზე',
      'მხედველობის ნერვის ატროფია (ცვილისებური შესახედაობის დვრილი)',
      'მხედველობის ველის კონცენტრული შევიწროება და ჰემერალოპია',
      'სისხლჩაქცევები ბადურა გარსზე, მინისებრში'
    ],
    correct: 'სისხლჩაქცევები ბადურა გარსზე, მინისებრში'
  },
  {
    question: 'თანდაყოლილი გლაუკომის სტადია განისაზღვრება:\n',
    answer: [
      'თვალის პარამეტრების ასაკობრივ ნორმასთან შედარებით გაზრდის ხარისხით (ულტრაბგერული გამოკვლევის მონაცემებით)',
      'მხედევლობის ნერვის დისკოს ცვლილებებით',
      'მხედველობითი ფუქნციების დაქვეითებით (მხედველობის სიმახვილე,ეფი - ის მაჩვენებლები)',
      'რქოვანას დიამეტრის გაზრდით, ლიმბის გაფართოებით',
      'ყველა ჩამოთვლილით'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილით'
  },
  {
    question: 'თანდაყოლილი გლაუკომა განსხვავდება ზრდასრულთა გლაუკომისაგან:\n',
    answer: [
      'თვალის კაკლის და რქოვანას დიამეტრის გადიდებით',
      'ლიმბის გაფართოებით',
      'წინა საკნის გაღრმავებით',
      'ერგ-ის მაჩვენებლების დაქვეითებით',
      'ყველა ჩამოთვლილით'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილით'
  },
  {
    question: 'მარფანის სინდრომის დროს აღინიშნება ბროლის შემდეგი\n' +
      'ცვლილებები:1). ბროლის დისლოკაცია; 2). ბროლის ზომაში შემცირება;3).\n' +
      'შემღვრევა ბროლში; 4). ყველა ჩამოთვლილი;\n',
    answer: [ 'სწორია 1, 3', 'სწორია 2, 3', 'სწორია 1, 2', 'სწორია 1, 2, 3' ],
    correct: 'სწორია 1, 2, 3'
  },
  {
    question: 'ლებერის მხედველობის ნერვთა თანდაყოლილი ოჯახური ატროფია\n' +
      'ხასიადება ყველა ჩამოთვლილით, გარდა:\n',
    answer: [
      'დაქვეითებული მხედველობის სიმახვილის',
      'სიბრმავის',
      'ბადურაში ცვლილებების არარსებობის',
      'მხედველობის ნერვის ატროფიის'
    ],
    correct: 'ბადურაში ცვლილებების არარსებობის'
  },
  {
    question: ' სტერჯ-ვებერის სინდრომისათვის დამახასიათებელია:1). სახის\n' +
      'კაპილარული ჰემანგიომა;2). ანომალური ქალას შიდა ღრუების არსებობის\n' +
      'გამო თავის ქალის ცვლილებები;3). ტვინში გაკირული კერების არსებობა,\n' +
      'რაც შეიძლება გახდეს მიზეზი ეპილეფსიური შეტევების;4). ყველა\n' +
      'ჩამოთვლილი.\n',
    answer: [ 'სწორია 1, 3', 'სწორია 2, 3', 'სწორია 1, 2, 3', 'სწორია 1, 2' ],
    correct: 'სწორია 1, 2, 3'
  },
  {
    question: 'ბეჰჩეტის სინდრომის დროს თვალის მხრივ ცვლილებებია:\n',
    answer: [
      'ორივე თვალის დაზიანება (ერთის ადრე, მეორის გვიან)',
      'თვალების დაზიანებას ახლავს ტემპერატურის მომატება, შეუძლოდ ყოფნა, მწვავე უვეიტი და ჰიპოპიონი',
      'ცვლილებები თვალის ფსკერზე (მაკულის შეშუპება, ბადურას პერივასკულიტი, რეტინალური სისხლჩაქცევები, სისხლჩაქცევები მინისებრ სხეულში)',
      'მხედველობის ნერვის ატროფია',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: 'ჩედიაკ-ჰიგაშის (ჩედიაკ-ჰიგასის) სინდრომის დროს თვალის მხრიდან\n' +
      'ადგილი აქვს ყველა ჩამოთვლილ ცვლილებებს, გარდა:\n',
    answer: [
      'ბადურას ალბინიზმის',
      'სინათლის შიშის',
      'ჰორიზონტალური ნისტაგმის',
      'სიელმის',
      'რქოვანას შემღვრევის'
    ],
    correct: 'რქოვანას შემღვრევის'
  },
  {
    question: 'ცრემლგამტარი გზების თანდაყოლილი დაცობა გამოწვეულია უფრო\n' +
      'ხშირად:1). საცრემლე მილაკების შევიწროებით; 2). ანთებით;3).\n' +
      'პროლიფერაციული ზრდით; 4). ყველა ჩამოთვლილი მიზეზით;\n',
    answer: [
      'სწორია 1',
      'სწორია 1, 2',
      'სწორია 2, 3',
      'სწორია 3',
      'სწორია 2',
      'სწორია 1, 2, 3'
    ],
    correct: 'სწორია 1'
  },
  {
    question: 'ცრემლგამტარი გზების თხელი გამჭვირვალე მემბრანით სრული დაცობის\n' +
      'ადგილს უფრო ხშირად წარმოადგენს:1). საცრემლე პარკის და ცხვირსაცრემლე არხის შეერთების ზონა;2). საცრემლე მოლაკების ზონა;3).\n' +
      'ცხვირ-საცრემლე არხის ცხვირის ღრუში გამოსვლის ზონა;4). ყველა ზონა -\n' +
      'ერთნაირად ხშირად;\n',
    answer: [
      'სწორია 1, 2, 3',
      'სწორია 2',
      'სწორია 3',
      'სწორია 1, 3',
      'სწორია 1, 2',
      'სწორია 2, 3'
    ],
    correct: 'სწორია 3'
  },
  {
    question: 'თვალის ფსკერზე მხედველობის ნერვის დისკოს არარსებობა გვხვდება:\n',
    answer: [
      'მხედველობის ნერვის დისკოს კოლობომის დროს',
      'მხედველობის ნერვის დისკოს ორმოს აპლაზიისას',
      'მხედველობის ნერვის დისკოს ორმოს დროს',
      'მხედველობის ნერვის დისკოს ჰიპოპალზიისას'
    ],
    correct: 'მხედველობის ნერვის დისკოს ორმოს აპლაზიისას'
  },
  {
    question: 'მხედველობის ნერვის დისკოს აპლაზიისას არ არსებობს:\n',
    answer: [
      'ბადურას პირველი ნეირონი',
      'ბადურას მეორე ნეირონი',
      'ბადურას მესამე ნეირონი',
      'ბადურას მეოთხე ნეირონი',
      'ბადურას ყველა, ოთხივე ნეირონი'
    ],
    correct: 'ბადურას მესამე ნეირონი'
  },
  {
    question: ' მხედველობის ნერვის აპლაზიისას მხედველობითი ფუნქციები:\n',
    answer: [
      'არ არის შეცვლილი',
      'მკვეთრად დაქვეითებულია',
      'დაქვეითებულია უმნიშვნელოდ',
      'არ არსებობენ'
    ],
    correct: 'არ არსებობენ'
  },
  {
    question: ' მხედველობის ნერვების გადიდებული თანდაყოლილი დისკოების დროს ადგილი აქვს:\n',
    answer: [
      'მხედველობის მკვეთრ დაქვეითებას',
      'მხედველობის არ არსებობას',
      'მხედველობის უმნიშვნელო დაქვეითებას',
      'მხედველობითი ფუნქციების სრულ შენახვას'
    ],
    correct: 'მხედველობის მკვეთრ დაქვეითებას'
  },
  {
    question: 'მხედველობის ნერვის ფსევდოშეგუბება - ეს არის:\n',
    answer: [
      'მხედველობის ნერვის ანთება',
      'ქალას შიდა წნევის მომატების შედეგი',
      'თანდაყოლილი ანომალია'
    ],
    correct: 'თანდაყოლილი ანომალია'
  },
  {
    question: 'მხედველობის ნერვის დისკოს დრუზები - ეს არის:\n',
    answer: [
      'მხედველობის ნერვის სისხლით მომარაგების დარღვევა',
      'დისტროფიული ცვლილებების შედეგი',
      'თანდაყოლილი ანომალია'
    ],
    correct: 'თანდაყოლილი ანომალია'
  },
  {
    question: 'მხედველობის ნერვის თანდაყოლილი ანომალიები მოიცავს:\n',
    answer: [
      'მხედველობის ნერვის დისკოს გაორმაგებას',
      'მიელინის ბოჭკოებს',
      'მხედველობის ნერვის ფსევდონევრიტებს და ფსევდოშეგუბებას',
      'მხედველობის ნერვის დისკოს დრუზებს',
      'ყველა ჩამოთვლილს'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილს'
  },
  {
    question: 'მხედველობის ნერვის თანდაყოლილი ანომალიები ექვემდებარება:\n',
    answer: [
      'აქტიურ ქირურგიულ მკურნალობას',
      'აქტიურ კონსერვატიულ მკურნალობას',
      'კომბინირებულ ქირურგიულ და კონსერვატიულ მკურნალობას',
      'მკურნალობას არ ექვემდებარება'
    ],
    correct: 'მკურნალობას არ ექვემდებარება'
  },
  {
    question: 'სინოფრიზი - ეს არის:',
    answer: [
      'სქელი წარბები',
      'წარბების გაცვენა',
      'წამწამების გაცვენა',
      'გრძელი წამწამები',
      'სეერთებული წარბები'
    ],
    correct: 'სეერთებული წარბები'
  },
  {
    question: `მიკულიჩის სინდრომის აღსაწერად ყველა დებულება სწორია, გარდა:
    1) წარმოადგენს სანერწყვე და საცრემლე ჯირკვალთა სიმეტრიულ გადიდებას
    მათი სეკრეციული ფუნქციის დაქვეითებით; 2) აღინიშნება პროგრესული,
    ნელი მიმდინარეობა; 3) უხშირესად გვხვდება ტუბერკულოზის, ლეიკემიის,
    სარკოიდოზის, ჰოპჯკინის დაავადების დროს; 4) აღინიშნება ჰიპერტონული
    დაავადების ფონზე; 5) ახასიათებს მეტასტაზირება`,
    answer: [
      '1;2;3',
      '3;4;5',
      '2;3;5',
      '4;5'
    ],
    correct: '4;5'
  },
  {
    question: ` ფსევდოპტოზის აღსაწერად რომელი დებულებებია სწორი: 1) ქუთუთოს
    დაშვება განპირობებულია ლევატორის დამბლით; 2) ქუთუთოს დაშვება არ
    არის ლევატორის დისფუნქციის შედეგი; 3) მიზეზის მოცილების შემდეგ იგი
    ჩვეულებრივ გაივლის; 4) საჭიროებს დაუყოვნებლივ ქირურგიულ ჩარევას`,
    answer: [
      '1;2',
      '2;3',
      '3;4',
      '2;4'
    ],
    correct: '2;3'
  },
  {
    question: 'რეტრობულბური და პარაბულბური ინექციები ნაჩვენებია:\n',
    answer: [
      'მწვავე კონიუნქტივიტისას',
      'ფერადი გარსის, მინისებრი სხეულის, ბადურას დაავადებებისას',
      'საცრემლე პარკის დაავადებებისას',
      'ქუთუთოების დაავადებებისას',
      'გამოკვლევისას'
    ],
    correct: 'ფერადი გარსის, მინისებრი სხეულის, ბადურას დაავადებებისას'
  },
  {
    question: 'კონიუქტივის ქვეშა ინექციები ნაჩვენებია:\n',
    answer: [
      'ქუთუთოების დაავადებებისას',
      'ცრემლგამტარი გზების დაავადებებისას',
      'რქოვანას დაავადებებისას',
      'მხედველობის ნერვის მწვავე დაავადებებისას',
      'მხედველობის ნერვის ქრონიკული დაავადებებისას'
    ],
    correct: 'რქოვანას დაავადებებისას'
  },
  {
    question: 'წინა საკანში სამკურნალწამლო ნივთიერებების შეყვანა ხორციელდება:\n',
    answer: [
      'ცრემლგამტარი გზების დაავადებებისას',
      'გლაუკომის მწვავე შეტევის დროს',
      'ქირურგიული ჩარევებისას',
      'ქუთუთოების ქრონიკული დაავადებებისას',
      'მხედველობის ნერვის დაავადებებისას'
    ],
    correct: 'ქირურგიული ჩარევებისას'
  },
  {
question: 'მინისებრ სხეულში შეჰყავთ სამკურნალწამლო პრეპარატები:\n',
    answer: [
      'ანთების საწინააღმდეგო მოქმედების',
      'ანტიგლაუკომატური მოქმედების',
      'სისხლძარღვთა - გამაფართოებელი მოქმედების',
      'მიოტიკები',
      'მიდრიატიკები'
    ],
    correct: 'ანთების საწინააღმდეგო მოქმედების'
  },
  {
    question: 'ნოვოკაინით სამკურნალო პერილიმბური ბლოკადა ხორციელდება:\n',
    answer: [
      'კერატიტებისას',
      'ირიტებისას',
      'რეტინიტებისას',
      'გლაუკომის მწვავე შეტევისას',
      'საცრემლე პარკის ფლეგმონისას'
    ],
    correct: 'კერატიტებისას'
  },
  {
    question: 'სამკურნალო რეტრობულბური (პარაბულბური) ბლოკადა ტარდება:\n',
    answer: [
      'კონიუნქტივებისას',
      'დაკრიოცისტიტისას',
      'აბსოლუტური მტკივნეული გლაუკომისას',
      'ირიტებისას',
      'ნევრიტებისას'
    ],
    correct: 'აბსოლუტური მტკივნეული გლაუკომისას'
  },
  {
    question: 'ელექტროფორეზის გზით სამკურნალწამლო ნივთიერებების შეყვანა ნაჩვენებია:\n',
    answer: [
      'გლაუკომის მწვავე შეტევისას',
      'უმწიფარი კატარაქტისას',
      'ბადურასა და მინისებრ სხეულში ახალი სისხლჩაქცევებისას',
      'ბადურას დისტროფიული დაავადებებისას',
      'ყველა ჩამოთვლილ შემთხვევაში'
    ],
    correct: 'ბადურას დისტროფიული დაავადებებისას'
  },
  {
    question: 'თვალის ქსოვილში ადგილობრივი შეყვანისას სამკურნალწამლო\n' +
      'ნივთიერებების მოქმედების გვერდითი მოვლენების წარმოქმნის შემთხვევაში:\n',
    answer: [
      'პრეპარატის მიღება გაუქმდება',
      'მკურნალობა გაგრძელდება',
      'გაიზრდება სამკურნალწამლო ნივთიერებების კონცენტრაცია',
      'შემცირდება სამკურნალწამლო ნივთიერებების კონცენტრაცია',
      'არსებული დოზა შეუთავსდება სხვაწამლების მიღებას'
    ],
    correct: 'პრეპარატის მიღება გაუქმდება'
  },
  {
    question: 'მიოტიკები ინიშნება:\n',
    answer: [
      'ირიტების დროს',
      'გლაუკომის დროს',
      'კონიუნქტივის დროს, რომელიც მიმდინარეობს გამოხატული სინათლის შიშით',
      'ნევრალგიისას',
      'ვირუსული კარატიტის დროს'
    ],
    correct: 'გლაუკომის დროს'
  },
  {
    question: 'მიდრიატიკები ინიშნება:\n',
    answer: [
      'დახურულკუთხიანი გლაუკომისას',
      'ალერგიული კონიუნქტივიტისას',
      'ტრავმული მიდრიაზის დროს',
      'ირიტის დროს',
      'ნევრალგიის დროს'
    ],
    correct: 'ირიტის დროს'
  },
  {
    question: ' საშუალებები ადგილობრივი ანესთეზიოლოგიისათვის გამოიყენება:\n',
    answer: [
      'გონიოსკოპიის, ტონომეტრიის, რქოვანადან უცხო სხეულების ამოღების დროს',
      'პერიმეტრიის, მხედველობის სიმახვილის გამოკვლევის დროს',
      'კონიუნქტივიდან ნაცხის აღების დროს',
      'წყლულოვანი ბლეფარიტისას',
      'რქოვანას ეროზიისას'
    ],
    correct: 'გონიოსკოპიის, ტონომეტრიის, რქოვანადან უცხო სხეულების ამოღების დროს'
  },
  {
    question: 'სისხლძარღვთა გამაფართოებელ საშუალებებს ნიშნავენ:\n',
    answer: [
      'მწვავე ირიტებისას',
      'საცრემლე პარკის ფლეგმონებისას',
      'ბადურასა და მხედველობის ნერვში სკლეროზული პროცესებისას',
      'წყლულოვანი ბლეფარიტებისას',
      'რქოვანას წყლულის დროს'
    ],
    correct: 'ბადურასა და მხედველობის ნერვში სკლეროზული პროცესებისას'
  },
  {
    question: 'გამწოვ თერაპიას ნიშნავენ:\n',
    answer: [
      'ონკოლოგიური დაავადებების დროს',
      'გლაუკომის გახანგრძლივებული შეტევის დროს',
      'კონიუნქტივიტისას',
      'ბადურასა ან მინისებრ სხეულში სისხლჩაქცევებისას',
      'საცრემლე პარკის ფლეგმონის დროს'
    ],
    correct: 'ბადურასა ან მინისებრ სხეულში სისხლჩაქცევებისას'
  },
  {
    question: 'გამწოვი ნივთიერებების შეყვანის ყველაზე ეფექტური ხერხია:\n',
    answer: [
      'კუნთშიგა ინექციები',
      'ტაბლეტირებული პრეპარატების პერორალური მიღება',
      'პარა - და რეტრობულბური ინექციები',
      'ელექტროფორეზის საშუალებით'
    ],
    correct: 'პარა - და რეტრობულბური ინექციები'
  },
  {
    question: ' მომწვავი და შემკვრელი მოქმედების საშუალებების დანიშვნის ჩვენებაა:\n',
    answer: [
      'თრომბოზები',
      'კერატიტები, კონიუნქტივიტები',
      'კატარაქტა',
      'გლაუკომა',
      'ნევრიტები'
    ],
    correct: 'კერატიტები, კონიუნქტივიტები'
  },
  {
    question: 'ფარისებრი ჯირკვლის ჰორმონული პრეპარატების დანიშვნის ჩვენებებს წარმოადგენს:',
    answer: [
      'მხედველობის ნერვის ნევრიტი',
      'შეშუპებითი ეგზოფთალმი',
      'ტრავმული ენოფთალმი',
      'ქრონიკული ირიტი',
      'ტრავმული ეგზოფთალმი'
    ],
    correct: 'შეშუპებითი ეგზოფთალმი'
  },
  {
    question: ' ემოქსიპინი არის:\n',
    answer: [
      'რეტინოპროტექტორი',
      'მიდრიატიკი',
      'შარდმდენი საშუალება',
      'ყველა ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'რეტინოპროტექტორი'
  },
  {
    question: ' ქირურგიული მკურნალობის ოპერაციის დროს ინსულინის დოზა:\n',
    answer: [
      'კლებულობს',
      'იმატებს',
      'შეუცვლელი რჩება',
      'შეივსება ტაბლეტირებული პრეპარატებით'
    ],
    correct: 'კლებულობს'
  },
  {
    question: 'სასქესო ჰორმონები ოფთალმოლოგიაში:\n',
    answer: [
      'გამოიყენება ფართოდ',
      'გამოიყენება მხოლოდ ენდოკრინოლოგის ნებართვით',
      'არ გამოიყენება',
      'გამოიყენება ერთეულ შემთხვევაში'
    ],
    correct: 'გამოიყენება ერთეულ შემთხვევაში'
  },
  {
    question: 'ფერმენტული პრეპარატების შეყვანის ყველაზე ეფექტური სახეა:\n',
    answer: [
      'წვეთები',
      'პარა- და რეტრობულბური ინექციები',
      'მალამოები',
      'ელექტროფორეზი'
    ],
    correct: 'პარა- და რეტრობულბური ინექციები'
  },
  {
    question: 'დიურეზიული და სადეჰიდრატაციო საშუალებები ნაჩვენებია:\n',
    answer: [
      'დისტროფიული პროცესებისას',
      'თვალშიგა წნევის მომატებისას',
      'მორეციდივე ჯიბლიბოების დროს',
      'ირიტებისას',
      'კატარაქტებისას'
    ],
    correct: 'თვალშიგა წნევის მომატებისას'
  },
  {
    question: 'სპაზმოლიზური, სისხლძარღვთა გამაფართოებელი და\n' +
      'მიკროცირკულაციაზე მოქმედი საშუალებების დანიშვნის ჩვენებაა:\n',
    answer: [
      'თვალის კაკლის წინა მონაკვეთის ანთებითი დაავადებები',
      'გამჭოლი ჭრილობები',
      'თვალის კაკლის სისხლძარღოვანი პათოლოგიები',
      'ცრემლის გამომყოფი სისტემის დაავადებები'
    ],
    correct: 'თვალის კაკლის სისხლძარღოვანი პათოლოგიები'
  },
  {
    question: 'ჰიპოქოლესტერინული მოქმედების ნივთიერებებს ნიშნავენ მიზნით:\n',
    answer: [
      'შეამცირონ ქოლესტერინი სისხლში',
      'გაზარდონ სისხლში ბილირუბინის შემცველობა',
      'ნორმაში მოიყვანონ ცილოვანი ცვლა',
      'ნორმაში მოიყვანონ ნახშირწყლოვანი ცვლა',
      'ნორმაში მოიყვანონ ნივთიერებათა ცვლის ყველა სახე'
    ],
    correct: 'შეამცირონ ქოლესტერინი სისხლში'
  },
  {
    question: 'ანგიოპროტექტორებს ნიშნავენ მიზნით:\n',
    answer: [
      'ანთებითი პროცესების გააქტიურების',
      'თვალშიგა წნევის შემცირების',
      'სისხლძარღოვანი კედლის გამაგრების',
      'ცრემლგამტარი გზების გამტარობის გაუმჯობესების',
      'რქოვანაში ჭრილობის ღარის შეხორცების გაუმჯობესები'
    ],
    correct: 'სისხლძარღოვანი კედლის გამაგრების'
  },
  {
    question: 'ანგიოპროტექტორებს მიეკუთვნება:\n',
    answer: [
      'ნიკოშპანი, ნო-შპა, დიაკარბი',
      `დოქსიუმი, დიცინონი, ვიტამინი "P'', ასკორუტინი`,
      'ჰიროდოთერაპია',
      'მიოტიკები',
      'მიდრიატიკები'
    ],
    correct: `დოქსიუმი, დიცინონი, ვიტამინი "P'', ასკორუტინი`
  },
  {
    question: 'სისხლის შედედებაზე მოქმედ ნივთიერებებს მიეკუთვნება:\n',
    answer: [
      'შარდოვანა',
      'ფენილინი, ესკუზანი, ჰეპარინი',
      'დიცინონი',
      'ანგინინი',
      'სოლკოსერილი'
    ],
    correct: 'ფენილინი, ესკუზანი, ჰეპარინი'
  },
  {
    question: ' ჰიროდოთერაპია გამოიყენება მიზნით:\n',
    answer: [
      'თვალშიგა წნევის დაქვეითებისას, სისხლძარღვების და ექსუდატების გაწოვის დაჩქარების',
      'სისხლის შედედების გაზრდის',
      'ჰემოგლობინის შემცველობის გაზრდის',
      'ცრემლდენის სამკურნალოდ',
      'კატარაქტის სამკურნალოდ'
    ],
    correct: 'თვალშიგა წნევის დაქვეითებისას, სისხლძარღვების და ექსუდატების გაწოვის დაჩქარების'
  },
  {
    question: 'ბიოგენური სტიმულატორები ინიშნება:\n',
    answer: [
      'თვალის წინა მონაკვეთის ონკოლოგიური დაავადებებისას',
      'თვალის უკანა მონაკვეთის ონკოლოგიური დაავადებებისას',
      'ქორიორეტინალური დისტროფიებისას',
      'კატარაქტის მკურნალობისას',
      'საცრემლე პარკის ფლეგმონიისას'
    ],
    correct: 'ქორიორეტინალური დისტროფიებისას'
  },
  {
    question: 'ოფთალმოლოგიაში ულტრაიისფერი გამოსხივება ნაჩვენებია ყველა, გარდა:\n',
    answer: [
      'გლაუკომისას',
      'კარატაქტისას',
      'საცრემლე ჯირკვლის ფლეგმონიისას',
      'ცხვირ-საცრემლე არხის შეხორცებისას',
      'მინისებრი სხეულის დესტრუქციისას'
    ],
    correct: 'საცრემლე ჯირკვლის ფლეგმონიისას'
  },
  {
    question: 'თვალში ბეტა-ადრენობლოკატორის ჩაწვეთების წინააღმდეგჩვენებაა ყველა, გარდა:\n',
    answer: [
      'სინუსური ბრადიკარდიის',
      'კუჭისა და 12-გოჯა ნაწლავის წყლულოვანი დაავადების',
      'კარდიოგენული შოკის',
      'ანამნეზში გულის უკმარისომის',
      'II-III ხარისხის ატრიოვენტრიკულური ბლოკადის',
      'ბრონქიალური ასთმის'
    ],
    correct: 'კუჭისა და 12-გოჯა ნაწლავის წყლულოვანი დაავადების'
  },
  {
    question: ' ჩამოთვლილი დაავადებებიდან თერაპიული ლაზერის გამოყენება ნაჩვენებია:\n',
    answer: [
      'ოპერირებული თანდაყოლილი კატარაქტისას',
      'მოხუცებულობითი მწიფე კატარაქტისას',
      'მოხუცებულობითი სუბკაფსულური კატარაქტისას',
      'დაკრიოადენიტისას',
      'ცხვირ-საცრემლე არხის შეხორცებისას'
    ],
    correct: 'ოპერირებული თანდაყოლილი კატარაქტისას'
  },
  {
    question: ' ჩამოთვლილი დაავადებებიდან თერაპიული ლაზერით მკურნალობა ნაჩვენებია:\n',
    answer: [
      'მწვავე კონიუნქტივიტისას',
      'პერპესული კერატიტისას',
      'მორეციდივე ჯიბლიბოს დროს',
      'მინისებრი სხეულის დესტრუქციის დროს',
      'სიმბლეფარონისას'
    ],
    correct: 'პერპესული კერატიტისას'
  },
  {
    question: 'ჩამოთვლილი დაავადებებიდან ლაზერის გამოყენება ნაჩვენებია:\n',
    answer: [
      'დიაბეტური ფლებოპათიისას',
      'დიაბეტური ირიტისას',
      'დიაბეტური რუბეოზისას',
      'დიაბეტური კონიუნქტივიტისას',
      'დიაბეტური ბლეფარიტისას'
    ],
    correct: 'დიაბეტური ფლებოპათიისას'
  },
  {
    question: 'ჩამოთვლილი დაავადებებიდან ლაზერის გამოყენება ნაჩვენებია:\n',
    answer: [
      'ბადურას ბრტყელი ჩამოცლის დროს',
      'ბადურას მაღალი ჩამოცლის დროს',
      'ბადურას ძველი რიგიდული ჩამოცლის დროს',
      'ბადურას ტოტალური ჩამოცლის დროს'
    ],
    correct: 'ბადურას ბრტყელი ჩამოცლის დროს'
  },
  {
    question: 'პილოკარპინი არის:\n',
    answer: [
      'ქოლინომიმეტური მოქმედების',
      'ანტიქოლინესთერაზული მოქმედების',
      'ადრენომიმეტური მოქმედების',
      'ქოლინოლიზური მოქმედების'
    ],
    correct: 'ქოლინომიმეტური მოქმედების'
  },
  {
    question: 'ბადურაში დიაბეტური სისხლჩაქცევებისას ლაზერი ეფექტურია:\n',
    answer: [
      'ახალი სისხლჩაქცევებისას',
      'ძველი (ერთი თვის ხანგრძლივობის) სისხლჩაქცევებისას',
      'ერთი წლის ხანგრძლივობის სისხლჩაქცევებისას',
      'ხშირად მორეციდივე სისხლჩაქცევებისას'
    ],
    correct: 'ძველი (ერთი თვის ხანგრძლივობის) სისხლჩაქცევებისას'
  },
  {
    question: 'ცვალებადი მაგნიტური ველი ნაჩვენებია:\n',
    answer: [
      'რქოვანას, ბადურას დაავადებების დროს',
      'ბადურაში ახალი სისხლჩაქცევებისას',
      'ძველი (ერთი თვის ხანგრძლივობის) სისხლჩაქცევებისას ბადურაში',
      'რქოვანას გამჭოლი ჭრილობებისას',
      'ყველა ჩამოთვლილ შემთხვევაში'
    ],
    correct: 'რქოვანას, ბადურას დაავადებების დროს'
  },
  {
    question: 'ულტრაბგერითი გამოკვლევა ნაჩვენებია:\n',
    answer: [
      'ბადურას ჩამოცლისას',
      'ბადურაში ახალი სისხლჩაქცევებისას',
      'ძველი (ერთი თვის ხანგრძლივობის) სისხლჩაქცევებისას ბადურაში',
      'რქოვანას გამჭოლი ჭრილობებისას',
      'ყველა ჩამოთვლილი, გარდა დ-სი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი, გარდა დ-სი'
  },
  {
    question: 'რეტრობულბური და პარაბულბური ინექციები ნაჩვენებია:\n',
    answer: [
      'მწვავე კონიუნქტივიტებისას',
      'ფერადი გარსის, ბადურას, მინისებრი სხეულის დაავადებებისას',
      'საცრემლე პარკის დაავადებებისას',
      'ქუთუთოს დაავადებებისას',
      'გამოკვლევებისას'
    ],
    correct: 'ფერადი გარსის, ბადურას, მინისებრი სხეულის დაავადებებისას'
  },
  {
    question: 'კრიოთერაპია ოფთალმოლოგიაში ნაჩვენებია: 1) აბსოლუტურად\n' +
      'მტკივნეულ გლაუკომიტოზურ თვალზე; 2) მწვავე ირიტისას; 3) ქრონიკული\n' +
      'კერატიტისას; 4) საცრემლე პარკის ფლეგმონისას; 5) გამოკვლევებისას.\n',
    answer: [
      'სწორია 1, 2',
      'სწორია 2, 3',
      'სწორია 1, 3',
      'სწორია 1, 4',
      'სწორია 2, 5'
    ],
    correct: 'სწორია 1, 3'
  },
  {
    question: 'კრიოთერაპია ოფთალმოლოგიაში ნაჩვენებია:\n',
    answer: [
      'ქრონიკული ირიტის დროს',
      'ვირუსული კერატიტისას',
      'დაკრიოცისტიტისას',
      'თანდაყოლილი კატარაქტისას',
      'დიაბეტური რეტინოპათიის დროს'
    ],
    correct: 'ვირუსული კერატიტისას'
  },
  {
    question: 'სამკურნალო რბილი კონტაქტური ლინზები:\n',
    answer: [
      'ახდენენ თვალშიგა წნევის ნორმალიზებას, ანტიანთებად მოქმედებას, აფართოებენ გუგას',
      'აუმჯობესებენ მიკროცირკულაციას',
      'ასწორებენ სიალმეს',
      'გაიწოვენ მოხუცებულობით კატარაქტას',
      'გაიწოვენ თანდაყოლილ კატარაქტას'
    ],
    correct: 'ახდენენ თვალშიგა წნევის ნორმალიზებას, ანტიანთებად მოქმედებას, აფართოებენ გუგას'
  },
  {
    question: 'რბილი თერაპიული ლინზები:\n',
    answer: [
      'ახდენენ სამკურნალო ნივთიერებების მოქმდების პროლონგაციას',
      'ააქტივებენ სამკურნალო ნივთიერებების მოქმედებას',
      'ამაღლებენ ჰემატოოფთალმური ბარიერის შეღწევადობას',
      'გაიწოვენ ტრავმულ კატარაქტას',
      'გაიწოვენ ტრავმულ ჰემატოფთალმს'
    ],
    correct: 'ახდენენ სამკურნალო ნივთიერებების მოქმდების პროლონგაციას'
  },
  {
    question: ' ბაროთერაპია ნაჩვენებია:\n',
    answer: [
      'მწვავე ანთებითი დაავადებებისას',
      'თვალის გამჭოლი ჭრილობებისას',
      'თვალის სისხლძარღოვანი დაავადებებისას',
      'მეტალის უცხო სხეულის არსებობისას თვალის შიგნით',
      'თვალის შიგნით სინთეზური ბუნების უცხო სხეულის არსებობისას'],
    correct: 'თვალის სისხლძარღოვანი დაავადებებისას'
  },
  {
    question: ' რეფლექსოთერაპია ოფთალმოლოგიაში გამოიყენება:\n',
    answer: [
      'როგორც თერაპიის დამოუკიდებელი სახეობა',
      'როგორც თერაპიის დამხმარე სახეობა',
      'რეფლექსოთერაპია არ არის მიზანშეწონილი'
    ],
    correct: 'როგორც თერაპიის დამხმარე სახეობა'
  },
  {
    question: 'რეფლექსოთერაპია ნაჩვენებია:\n',
    answer: [
      'ნეიროსისხლძარღოვანი წარმოშობის დაავადებებისას',
      'მწვავე ანთებითი დაავადებებისას',
      'რქოვანას ტრავმებისას',
      'თანდაყოლილი ანირიდიისას',
      'მხედველობის ნერვის თანდაყოლილი კოლობომისას'
    ],
    correct: 'ნეიროსისხლძარღოვანი წარმოშობის დაავადებებისას'
  },
  {
    question: ' სამკურნალწამლო ნივთიერებების გვერდითი მოქმედება ვლინდება:\n',
    answer: [
      'ქუთუთოების კანის შეშუპებით, ჰიპერემიით, ქავილით, ცრემლდენით, სინათლისადმი შიშით',
      'თვალშიგა წნევის დაქვეითებით',
      'თვალშიგა წნევის მომატებით',
      'მინისებრი სხეულის დესტრუქციით',
      'მინისბრი სხეულის ჩამოცლით'
    ],
    correct: 'ქუთუთოების კანის შეშუპებით, ჰიპერემიით, ქავილით, ცრემლდენით, სინათლისადმი შიშით'
  },
  {
    question: 'წინა საკანში შეყავთ პრეპარატები:\n',
    answer: [
      'ანთების საწინააღმდეგო მოქმედებით, მიდრიატიკები, მიოტიკები',
      'სისხლძარღვთა გამაფართოებელი მოქმედებით',
      'ანგიოპროტექტორებით',
      'ინსულინი',
      'ვიტამინები'
    ],
    correct: 'ანთების საწინააღმდეგო მოქმედებით, მიდრიატიკები, მიოტიკები'
  },
  {
    question: 'ცრემლგამტარ გზებში სამკურნალწამლო ნივთიერებები შეჰყავთ ყველა ჩამოთვლილი გზით:\n',
    answer: [
      'ქვედა საცრემლე წერტილიდან',
      'ზედა საცრემლე წერტილიდან',
      'ენდონაზალურად',
      'კონიუნქტივურ პარკში ჩაწვეთების გზით',
      'ყველა სწორია'
    ],
    correct: 'ყველა სწორია'
  },
  {
    question: 'ვიტამინის შემცველი საშუალებების ჩაწვეთება ნაჩვენებია:\n',
    answer: [
      'რქოვანას, ბროლის დაავადებებისას',
      'მინისებრი სხეულის დაავადებებისას',
      'მხედველობის ნერვის დაავადებებისას',
      'მინისებრი სხეულის დესტრუქციისას',
      'დაკრიოადენიტის დროს'
    ],
    correct: 'რქოვანას, ბროლის დაავადებებისას'
  },
  {
    question: ' სინათლით მკურნალობა ნაჩვენებია:\n',
    answer: [
      'თვალის კაკლის წინა მონაკვეთის ანთებითი დაავადებებისას',
      'თვალის კაკლის უკანა პოლუსში მიმდინარე დისტროფიული ცვლილებების დროს',
      'გლაუკომისას',
      'თვალშიგა უცხო სხეულების დროს',
      'მელანობლასტომებისას'
    ],
    correct: 'თვალის კაკლის წინა მონაკვეთის ანთებითი დაავადებებისას'
  },
  {
    question: 'მინისებრ სხეულში სამკურნალო ნივთიერებები შეჰყავთ:\n',
    answer: [
      'ლიმბიდან',
      'ცილიარული სხეულის ბრტყელი ნაწილიდან',
      'წინა საკნის გახსნით',
      'ულტრაბგერის საშუალებით',
      'ცვალებადი მაგნიტური ველის საჭუალებით'
    ],
    correct: 'ცილიარული სხეულის ბრტყელი ნაწილიდან'
  },
  {
    question: 'რეტრობულბური ინექციის გართულებები შეიძლება იყოს:\n',
    answer: [
      'ჰემატომა, ეგზოფთალმი, ჰემოფთალმი',
      'ირიტი',
      'საცრემლე პარკის აბსცესი',
      'გლაუკომის მწვავე შეტევა'
    ],
    correct: 'ჰემატომა, ეგზოფთალმი, ჰემოფთალმი'
  },
  {
    question: 'ატროპინული ფსიქოზის დროს გამოიყენება:\n',
    answer: [
      'საძილე საშუალება, ენაზე პილოკარპინის წვეთები',
      'დიაკარბი',
      'ატროპინი, კუნთშიგა ინექციების სახით',
      'პიროგენალი კუნთშიგა ინექციების სახით'
    ],
    correct: 'საძილე საშუალება, ენაზე პილოკარპინის წვეთები'
  },
  {
    question: 'გლაუკომის მწვავე შეტევისას:\n',
    answer: [
      'პილოკარპინს აწვეთებენ ყოველ ერთ საათში პირველი 6 სთ-ის განმავლობაში',
      'პილოკარპინს აწვეთებენ 3 - 4 -ჯერ დღეში',
      'პილოკარპინს არ აწვეთებენ',
      'გამოიყენება ელექტროფორეზი პილოკარპინით',
      'პილოკარპინს აწვეთებენ ალბუციდთან ერთად'
    ],
    correct: 'პილოკარპინს აწვეთებენ ყოველ ერთ საათში პირველი 6 სთ-ის განმავლობაში'
  },
  {
    question: 'სოლკოსერილის დანიშვნის ჩვენებას წარმოადგენს:\n',
    answer: [
      'თვალის წინა მონაკვეთის ანთებითი დაავადება',
      'დეგენერაციული ქორიორეტინული დაავადებები',
      'ცრემლგამტარი გზების დაავადებები',
      'გამჭოლი ტრავმა თვალშიგა უცხო სხეულით',
      'თვალშიგა სიმსივნე'
    ],
    correct: 'დეგენერაციული ქორიორეტინული დაავადებები'
  },
  {
    question: 'ტაუფონის პარაბულბური ინექციების სახით დანიშვნის ჩვენებებია:\n',
    answer: [
      'კატარაქტა',
      'კერატიტები',
      'მინისებრი სხეულის და ბადურას დაავადებები',
      'თვალშიგა სიმსივნეები',
      'თვალშიგა უცხო სხეული'
    ],
    correct: 'მინისებრი სხეულის და ბადურას დაავადებები'
  },
  {
    question: 'ემოქსიპინის პარაბულბური ინექციების სახით დანიშვნის ჩვენებებია:\n',
    answer: [
      'ახლომხედველობა',
      'მხედევლობის ნერვების შეგუბებითი დისკოები',
      'ბადურას ჩამოცლა',
      'თავლშიგა სიმსივნეები',
      'საცრემლე აპკის ფლეგმონა'
    ],
    correct: 'ახლომხედველობა'
  },
  {
    question: 'დიაბეტური ანგიორეტინოპათიისას ლიდაზა ინიშნება:\n',
    answer: [
      'სკლეროზული ფორმის დროს',
      'ჰემორაგიული ფორმის დროს',
      'ბადურასა და სისხლძარღვებიოს ცვლილებების არ არსებობისას',
      'ფლეროპათიისას'
    ],
    correct: 'ჰემორაგიული ფორმის დროს'
  },
  {
    question: ' რბილი სამკურნალო კონტაქტური ლინზები შეიძლება ეფექტური იყოს:\n',
    answer: [
      'მხედველობის ნერვის ნაწილობრივი ატროფიისას',
      'თვალის ფსკერზე პათოლოგიური ცვლილებებით მიმდინარე მაღალი მიოპიისას',
      'ბულეზური კერატოპათიისას',
      'ჰიპოპიონით მიმდინარე კერატოუვეიტისას',
      'ყველა ჩამოთვლილისას'
    ],
    correct: 'ბულეზური კერატოპათიისას'
  },
  {
    question: ' რბილი სამკურნალო კონტაქტური ლინზები არაეფექტურია:1). რქოვანას\n' +
      'ეპითელურ-ენდოთელური დისტროფიისას;2). ბულეზური კერატოუვეიტისას;\n' +
      '3). ჰიპოპიონით მიმდინარე კერატოუვეიტისას;4). ყველა ჩამოთვლილისას;\n',
    answer: [
      'სწორია 1, 3',
      'სწორია 2, 3',
      'სწორია 3',
      'სწორია 1',
      'სწორია 2',
      'სწორია 1, 2, 3'
    ],
    correct: 'სწორია 3'
  },
  {
    question: 'რბილი კონტაქტური ლინზები შეიძლება გამოყენებული იქნას ყველა\n' +
      'ჩამოთვლილი დაავადებებისას, გარდა:\n',
    answer: [
      'მიოპიისას',
      'ჰიპერმეტროპიისას',
      'კერატოკონუსის შორს წასული სტადიის',
      'აფაკიის'
    ],
    correct: 'კერატოკონუსის შორს წასული სტადიის'
  },
  {
    question: 'რქოვანას ეპითელიურ-ენდოთელური დისტროფიისას ეფექტურია:\n',
    answer: [
      'მყარი კონტაქტური ლინზები',
      'რბილი კონტაქტური სამკურნალო ლინზები',
      'ხანგრძლივი ტარებისათვის განკუთვნილი რბილი კონტაქტური ლინზები',
      'ყველა ჩამოთვლილი',
      'არცერთი ჩამოთვლილიდან'
    ],
    correct: 'ხანგრძლივი ტარებისათვის განკუთვნილი რბილი კონტაქტური ლინზები'
  },
  {
    question: 'მყარი კონტაქტური ლინზები მზადდება შემდეგი მასალისაგან:\n',
    answer: [
      'პოლიმეთილმეტაკრილატი (პმმა)',
      'სილიკონის რეზინა',
      'სილიკონ - აკრილატი',
      'ყველა ჩამოთვლილი',
      'არცერთი ჩამოთვლილი'
    ],
    correct: 'ყველა ჩამოთვლილი'
  },
  {
    question: ' მყარი კონტაქტური ლინზები არ შეიძლება დამზადდეს შემდეგი მასალისაგან:\n',
    answer: [
      'პოლიმეთილმეტაკრილატი (პმმა)',
      'პოლიჰიდროქსიეთილმეტაკრილატი (პმმა)',
      'სილიკონ - აკრილატი',
      'სილიკონის რეზინა'
    ],
    correct: 'პოლიჰიდროქსიეთილმეტაკრილატი (პმმა)'
  },
  {
    question: 'რბილი კონტაქტური ლინზები მზადდება შემდეგი მასალისაგან:\n',
    answer: [
      'პოლიმეთილმეტაკრილატი (პმმა)',
      'პოლიჰიდროქსიეთილმეტაკრილატი (პმმა)',
      'სილიკონ - აკრილატი',
      'სილიკონის რეზინა'
    ],
    correct: 'პოლიჰიდროქსიეთილმეტაკრილატი (პმმა)'
  },
  {
    question: 'მყარი კონტაქტური ლინზები განკუთვნილია:',
    answer: [
      'ხანგრძლივი ტარებისათვის',
      'ერთდღიანი ტარებისათვის',
      'ერთიც და მეორეც',
      'არცერთი და არც მეორე'
    ],
    correct: 'ერთდღიანი ტარებისათვის'
  },
  {
    question: 'რბილი კონტაქტური ლინზები განკუთვნილია:\n',
    answer: [
      'მრავალდღიანი ტარებისათვის',
      'ერთდღიანი ტარებისათვის',
      'ერთიც და მეორეც',
      'არცერთი და არც მეორე'
    ],
    correct: 'ერთიც და მეორეც'
  },
  {
    question: ' მყარი კონტაქტური ლინზების უპირატესობაა ყველა ჩამოთვლილი თვისება, გარდა:\n',
    answer: [
      'იძლევიან კარგ მხედველობას',
      'აკეთებენ ასტიგმატიზმის კორექციას',
      'არიან ჰიდროფობურები',
      'ადვილად შესანახები არიან'
    ],
    correct: 'არიან ჰიდროფობურები'
  },
  {
    question: ' მყარი კონტაქტური ლინზების ნაკლია:\n',
    answer: [
      'იძლევიან კარგ მხედველობას',
      'ახდენენ ასიგმატიზმის კორექციას',
      'არიან ჰიდროფობურები',
      'ადვილად შესანახები არიან'
    ],
    correct: 'არიან ჰიდროფობურები'
  },
  {
    question: 'პოლიმეთილმეტაკრილატისაგან (პმმ',
    answer: [
      'დამზადებული მყარი ლინზების ნაკლია',
      'ფლუორესცეინის ტესტით ლინზების მორგების შესაძლებლობა',
      'ლინზების მცირე სისქით დამზადების შესაძლებლობა',
      'გაზებისათვის შეუღწევადობა',
      'ასტიგმატიზმის კორექციის უნარი'
    ],
    correct: 'გაზებისათვის შეუღწევადობა'
  },
  {
    question: ' პოლიმეთილმეტაკრილატისაგან (პმმ',
    answer: [
      'დამზადებული მყარი ლინზები',
      'უპირატესობებია ყველა ჩამოთვლილი, გარდა',
      'ფლუორესცეინის ტესტით ლინზების მორგების შესაძლებლობის',
      'ლინზების მცირე სისქით დამზადების შესაძლებლობის',
      'გაზებისათვის შეუღწევადობის',
      'ასტიგმატიზმის კორექციის უნარის'
    ],
    correct: 'გაზებისათვის შეუღწევადობის'
  },
  {
    question: 'პოლიმეთილმეტაკრილატისაგან (პმმ',
    answer: [
      'დამზადებული მყარი ლინზები',
      'ნაკლია ყველა ჩამოთვლილი, გარდა',
      'ჰიდროფობურობის',
      'გაზებისათვის შეუღწევადობის',
      'ადაპტაციის ხანგრძლივი პერიოდის',
      'ფლუორესცეინით ლინზების მორგების'
    ],
    correct: 'ფლუორესცეინით ლინზების მორგების'
  },
  {
    question: 'არგონლაზერული ტრაბეკულოპლასტიკის აბსოლუტური ჩვენებებია:1.\n' +
      'პირველადი ღიაკუთხიანი გლაუკომა 40 წლამდე ზევით ასაკის\n' +
      'პაციენტებში;2. პირველადი ღიაკუთხიანი გლაუკომა აფაკიურ თვალში;3.\n' +
      'პირველადი ღიაკუთხიანი გლაუკომა ექსფოლიაციებით;4. დახურულკუთხიანი\n' +
      'გლაუკომის მწვავე შეტევა;5. აბსოლუტური გლაუკომა;6. პირველადი\n' +
      'ღიაკუთხიანი გლაუკომა ფაკიურ თვალებში;7. პირველადი ღიაკუთხიანი\n' +
      'გლაუკომა არტიფაკიულ თვალებში;8. ავთვისებიანი გლაუკომა;9. სწორია 1,\n' +
      '2, 3, 6 და 7.\n',
    answer: [
      'სწორია 1,2,3',
      'სწორია 2,3,4',
      'სწორია 5,6',
      'სწორია 7,8',
      'სწორია 9'
    ],
    correct: 'სწორია 9'
  },
  {
    question: 'არგონლაზერული ტრაბეკულოპლასტიკის წინააღმდეგჩვენებებია:1.\n' +
      'რქოვანის ინტენსიური შემღვრევა;2. ტრაბეკულური აპარატის გონიოსკოპიური\n' +
      'დათვალიერების შეუძლებლობა;3. პოსტოპერაციული მეთვალყურეობის\n' +
      'შეუძლებლობა;4. 180 გრადუსზე მეტი წინა საკანის კუთხის ვიზუალიზაციის\n' +
      'შეუძლებლობა (დახურვის გამო);5. მწიფე კატარაქტა;6. ყველა ჩამოთვლილი\n' +
      '5-ის გარდა.\n',
    answer: [
      'სწორია 1,2',
      'სწორია 2,3',
      'სწორია 3,4',
      'სწორია 4,5',
      'სწორია 6'
    ],
    correct: 'სწორია 6'
  },
  {
    question: ' არგონლაზერული ტრაბეკულოპლასტიკის შესაძლო გართულებებია:1.\n' +
      'მხედველობის დაბინდვა (გარდამავალი);2. რქოვანის გარდამავალი შეშუპება\n' +
      'მცირედ გამოხატული;3. სუსტად გამოხატული ირიტი;4. ბადურის\n' +
      'ჩამოცვლა5. მიკროჰემორაგიები;6. წინა პერიფერიული სინექიები;7.\n' +
      'თვალშიგა წნევის გარდამავალი მომატება;8. ქორიორეტინიტი;9. სწორია\n' +
      'ყველა გარდა 4 და 8-სი.\n',
    answer: [
      'სწორია 1,7',
      'სწორია 2,5',
      'სწორია 3,4',
      'სწორია 4,5,6',
      'სწორია 7,8',
      'სწორია 9'
    ],
    correct: 'სწორია 9'
  },
  {
    question: 'ცილიალური სხეულის ტრანსპუპილური ფოტოკოაგულაციის\n' +
      'ჩვენებებია:1. პირველადი ღიაკუთხიანი გლაუკომა;2. ფაკომორფული\n' +
      'გლაუკომა;3. ნეოვასკულური გლაუკომა;4. გლაუკომის ტერმინალური\n' +
      'სტადია და აბსოლუტური გლაუკომა წარუმატებელი;5. პოსტტრავმული\n' +
      'გლაუკომა;6. 1 და 2-ს გარდა ყველა პასუხი სწორეა.\n',
    answer: [
      'სწორია 1,2',
      'სწორია 2,3',
      'სწორია 3,4',
      'სწორია 4,5',
      'სწორია 6'
    ],
    correct: 'სწორია 6'
  },
  {
    question: ` არგონლაზერული გონიოპლასტიკის ჩვენებებია:1. ქვემწვავე ან
    ქრონიკული პირველადი ვიწროკუთხიანი გლაუკომა;2. მწვავე პირველადი
    ვიწროკუთხიანი გლაუკომა (ირიდექტომიასთან);3. ვიწროკუთხიანი
    გლაუკომის სხვადასხვა სპეციფიური ტიპები (ფერადი გარსის ბომბაჟი,
    ნანოფთალმის, სფეროფაკიის დროს და სხვა);4. წინა პერიფერიული
    სინექიები აფაკიურ და არტიფაკიურ თვალებში, უვეიტის შემდეგ ან
    გლაუკომის მსვლელობაში;5. ბროლის სუბლუქსაციასთან დაკავშირებული
    გლაუკომა (ირიდექტომიასთან ერთად);6. ბადურის ჩამოცლა;7.
    მხედველობის ნერვის ატროფია;8. 6 და 7-ს გარდა ყველა პასუხი სწორეა.`,
    answer: [
      'სწორია 1,2',
      'სწორია 2,3',
      'სწორია 3,4',
      'სწორია 5,6,7',
      'სწორია 8'
    ],
    correct: 'სწორია 8'
  },
  {
    question: 'არგონლაზერული გონიოპლასტიკის წინააღმდეგჩვენებებია:1. რქოვანის\n' +
      'შეშუპება;2. გუგის სრული ბლოკი;3. მწვავე ირიტი;4. ფერადი გარსის\n' +
      'ინტენსიური ატროფია;5. ქვემწვავე ან ქრონიკული პირველადი\n' +
      'ვიწროკუთხიანი გლაუკომა;6. 5-ს გარდა ყველა პასუხი სწორეა.\n',
    answer: [
      'სწორია 1,2',
      'სწორია 2,3',
      'სწორია 3,4',
      'სწორია 5,6',
      'სწორია 6'
    ],
    correct: 'სწორია 6'
  },
  {
    question: 'არგონლაზერული გონიოპლასტიკის გართულებებია:1. გუგის\n' +
      'დეფორმაცია;2. გარდამავალი სუსტად გამოხატული ირიტი;3.განმეორებით\n' +
      'ჩატარების აუცილებლობა (იშვიათად);4. ფერადი გარსის პიგმენტის\n' +
      'დისპერსია;5. ბადურის ჩამოცლა;6. გართულებული კატარაქტა;7. 5 და 6-ს\n' +
      'გარდა ყველა პასუხი სწორეა;\n',
    answer: [
      'სწორია 1,2',
      'სწორია 2,3',
      'სწორია 3,4,6',
      'სწორია 4,5',
      'სწორია 7'
    ],
    correct: 'სწორია 7'
  },
  {
    question: ' გონიოფოტკოაგულაციის ჩვენებებია:1. პირველადი ღიაკუთხიანი\n' +
      'გლაუკომა;2. პირველადი ვიწროკუთხიანი გლაუკომა;3. თანდაყოლილი\n' +
      'გლაუკომა;4. ნეოვასკულური გლაუკომა;5. წინა საკნის კუთხის\n' +
      'სტრუქტურებში ახლადწარმოქმნილი სისხლძარღვების განვითარება;6.\n' +
      'პროლიფერაციული დიაბეტური რეტინოპათიის მქონე პაციენტებში კატარაქტის\n' +
      'ექსტრაქციის წინ ფერადი გარსის სუსტად გამოხატული რუბეოზის დროს;7.\n' +
      'სწორეა 5 და 6.\n',
    answer: [ 'სწორია 7', 'სწორია 1,2,3', 'სწორია 3,5', 'სწორია 4,6' ],
    correct: 'სწორია 7'
  },
  {
    question: 'გონიოფოტოკოაგულაციის გართულებებია:1. ჰემარაგიები;2.\n' +
      'საშუალოდ გამოხატული ირიტი;3. ტკივილები;4. ბადურის ჩამოცლა;5.\n' +
      'კატარაქტა;6. თვალშიგა წნევის გარდამავალი მომატება;7. სწორეა 1,2 და\n' +
      '3;8. სწორეა 1, 2, 3 და 6.\n',
    answer: [
      'სწორია 1,2',
      'სწორია 2,3',
      'სწორია 4,5',
      'სწორია 6,7',
      'სწორია 8'
    ],
    correct: 'სწორია 8'
  },
  {
    question: 'წამწამოვანი სხეულის ფოტოკოაგულაციის მეთოდებს მიეკუთვნება:1.\n' +
      'ექსიმერ-ლაზერული ფოტოკოაგულაცია;2. წამწამოვანი სხეულის\n' +
   'დიატერმოკოაგულაცია;3. წამწამოვანი სხეულის ტრანსკლერული\n' +
      'ფოტოკოაგულაცია;4. წამწამოვანი სხეულის ტრანსპუპილური\n' +
      'ფოტოკოაგულაცია;5. სწორეა 3 და 4.\n',
    answer: [ 'სწორია 1,2', 'სწორია 2,3', 'სწორია 3,4', 'სწორია 5' ],
    correct: 'სწორია 5'
  },
  {
    question: 'ლაზერული ირიდექტომიის ჩვენებებია:1. პირველადი გლაუკომა\n' +
      'დახურულკუთხიანი (მწვავე, ქვემწვავე ან ქრონიკული) ან შერეულ კუთხიანი\n' +
      '(გონიო-ტრაბეკულური) ტიპის; 2. მეორადი გლაუკომა გუგის ბლოკით\n' +
      '(აფაკიის, ფსევდოფაკიის, ქრონიკული უვეიტის, მიოტიკების ხანგრძლივი\n' +
      'ხმარების დროს);3. სფეროფაკია, ბროლის ღრძობა (მარკეზანის, მარფანის\n' +
      'სინდრომები);4. პროფილაქტური საშუალება მეორე თვალზე მწვავე ან\n' +
      'ავთვისებიანი გლაუკომის არსებობისას;5. ღიაკუთხიანი გლაუკომის II-III\n' +
      'სტადია თვალშიგა წნევით ვწყ. სვ. 36 მმ-ზე ზევით;6. ყველა სწოეა გარდა\n' +
      '5-სი.\n',
    answer: [
      'სწორია 6',
      'სწორია 1,2',
      'სწორია 2,3',
      'სწორია 3,4',
      'სწორია 1,5'
    ],
    correct: 'სწორია 6'
  },
  {
    question: 'მექანიზმი, რომელიც უზრუნველყოფს თვალშიგა წნევის დაქვეითებას\n' +
      'არგონლაზერული ტრაბეკულოპლასტიკის შემდეგ:\n',
    answer: [
      'ტრაბეკულური აპარატის პერფორაცია',
      'შლემის არხის დილატაცია',
      'წყალშიდა ნამის ჰიპოსეკრეცია',
      'წყალწყალა ნამის უვეოსკლერული განდევნის გააქტივება',
      'ტრაბეკულური ფირფიტების შეჭმუხვნა, მათ შორის სივრცეების დილატაცია, ნამის განდევნის გაადვილება წინა საკნის კუთხიდან'
    ],
    correct: 'ტრაბეკულური ფირფიტების შეჭმუხვნა, მათ შორის სივრცეების დილატაცია, ნამის განდევნის გაადვილება წინა საკნის კუთხიდან'
  },
  {
    question: 'ექსიმერული ლაზერის მოქმედების მექანიზმია და ტარდება:\n',
    answer: [
      'წამწამოვანი სხეულის ფოტოკოაგულაცია გლაუკომის დროს',
      'ირიდექტომია ფერადი გარსის ბომბჟის დროს',
      'ბადურის პანრეტინალური კოაგულაცია შაქრიანი დიაბეტის დროს',
      'რქოვანის ქსოვილის ფოტოაბლაცია მიოპიის დროს'
    ],
    correct: 'რქოვანის ქსოვილის ფოტოაბლაცია მიოპიის დროს'
  },
  {
    question: 'ოპერაცია LAშIK წარმოადგენს და ტარდება:\n',
    answer: [
      'არგონლაზერით ბადურის დიაბეტური რეტინოპათიის დროს',
      'ნეოდიმ-იაგ ლაზერული ირიდექტომია ფერადი გარსის ბომბაჟის დროს',
      'კრიპტონის ლაზერით წამწამოვანი სხეულის ფოტოკოაგულაცია გლაუკომის დროს',
      'ექსიმერ-ლაზერული ინ სიტუ კერატომილიოზი მიოპიის საკორექციოდ'
    ],
    correct: 'ექსიმერ-ლაზერული ინ სიტუ კერატომილიოზი მიოპიის საკორექციოდ'
  },
  {
    question: ' ოპერაცია LAშIK-ის ძირითადი პოსტოპერაციული გართულებებია:1.\n' +
      'რქოვანის ტოპოგრაფიული ანომალური ძვრები;2. შემხებ ზედაპირთა\n' +
      'ეპითელიზაცია;3. შემხებ ზედაპირთა შორის ქსოვილოვან-უჯრედოვანი\n' +
      'ნარჩენები;4. არასწორი ასტიგმატიზმი;5. კატარაქტა;6. გლაუკომა;7.\n' +
      'ბადურის ჩამოცლა;8. ოპტიკური ზონის დეფორმაცია;9. ნაფლეთის\n' +
      'ტრაქციული ნაოჭები;10. ჰიპოკორექცია;11. ჰიპერკორექცია;.\n',
    answer: [
      'სწორია 12',
      'სწორია 1,2,3,11',
      'სწორია 7,8,9,10',
      'სწორია 4,5,6'
    ],
    correct: 'სწორია 12'
  }
]

module.exports = {tests}